<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>


<?xml-model href="final_project.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<final_project>
    
   
   

<!-- so far just marking verbs that use a dialect prefix or don't, marking adjectives that use a dialect structure or not, marking gender for adjectival phrases that agree or don't, and prep refers to prepositions that are getting mashed with the next word-->
<!--need to figure out how to add attributes to these to distinguish them-->

<excerpt>
أنا درست باليونان و أكتر اشي بندم عليه اني رجعت!
قعدت فيها 6 سنين ودرست هندسة طيران ,كانت حلوةأيامها بس لما <verb prefix="n">يطلع</verb> الواحد منها بتحسر.
اتقاعدت من ال 2007 وكنت مرافق للطيارين.
لما <verb prefix="n">تشوف</verb> العالم و<verb prefix="n">تروح</verb> و  <verb prefix="n">تيجي</verb> و<verb prefix="n">تتذكر</verb> هديك الأيام <verb prefix="y">بتزعل</verb>.
هي <gender agree="y">مهنة حلوة</gender> و<verb prefix="n">ممتعة</verb> بلحظاتها, ومؤلمة بس <verb prefix="n">تتركها</verb>.
<verb prefix="y">بتكون</verb> قاعد مرات <prep connect="y def">عالتلفزيون</prep> <verb prefix="y">بتشوف</verb> البلاد الي زرتها و<verb prefix="y">بصير</verb> الموضوع متل شم ولا <verb prefix="n neg">تذوق</verb>.
   
    
</excerpt>
    

<excerpt>
"الحمد لله" كلمتين صغار بس أكتر الناس ناسينها.
قبل فترة <verb prefix="n">توفي</verb> عمي؛
بالجنازة طلع معي <gender agree="y">عمي الكبير</gender> بالسيارة وطبعاً كان مضايق و<verb prefix="n">يردد</verb> الحمد لله على كل إشي، الحمدلله دائماً وأبداً.
سألته ليش <verb prefix="y ">بتحكي</verb> هيك، إنه <verb prefix="y">بتشوف</verb> إخوانك يلي <verb prefix="n">ربيتهم</verb> <verb prefix="y 2nd">بيموتوا</verb> تحت عينك؟
رد علي وقال إلي صار يا إبني وما رح <verb prefix="n future">يتغير</verb> اشي لازم الواحد <verb prefix="n">يحمد</verb> ربه بكل الأوقات.
كنت أطلع من كل إمتحان وحتى لو كنت مزبط كنت <verb prefix="n knt">احكي</verb> ليش وكيف راحت عليّ هاي العلامة.
بس بعد إلي صار, صرت <verb prefix="n past">احكي</verb> الحمدلله على كل اشي خير أو شر؛
<verb prefix="n">شوف</verb> كم من واحد مش <verb prefix="part">قادر</verb> <verb prefix="n part">يمشي</verb>، كم واحد ما <verb prefix="n 3m">عم يشوف</verb>، كم واحد <verb prefix="y">بتمنى</verb> <verb prefix="n 2nd">يشوف</verb> أمه الي توفت، أو ام <verb prefix="n">تشوف</verb> إبنها الشهيد.
و إحنا <verb prefix="n">يمكن</verb> مش حاسين بهدول و <verb prefix="y 3m">عم بنفكر</verb> ب<gender agree="y">أشياء صغيرة</gender>؛
الحمدلله دائماً و ابداً.

<!--prep and gender line 24; 2 red verbs line 29--> 

</excerpt>


<excerpt>
<gender agree="y">الغربه صعبة</gender> لما <verb prefix="n">تكون</verb> العين عليك واسعه,
وأصعب لما <verb prefix="n">تكون</verb> محط <verb prefix="n">نقاش</verb> لبشر <verb prefix="y">بنقسمو</verb> لقسمين,
ناس <verb prefix="n 3m">عم تستنى</verb> <verb prefix="n 2nd">ترجع</verb> وإنت محقق غايتك, وناس <verb prefix="n 3m">عم تستنى</verb> فيك ل<verb prefix="n">تفشل</verb>.
وصلت لهون بعز الشتويه, الدنيا يلي <gender agree="n">حوّلي جديده</gender> بكل شي,
ثقافه مختلفه ولغة مش مفهومه وبنفس الوقت كنت متحمس وخايف!
صار <verb prefix="n aux">يدور</verb> براسي سؤال, طب وإذا ما قدرت؟
صرت <verb prefix="n past">أذّكِر</verb> حالي إنه ما في رجعه قبل ما  <verb prefix="n neg">أحقق</verb> هدفي.
<verb prefix="y">بحكو</verb> إنه <gender agree="n">أول خطوة</gender> هي الأصعب, وإلي كان أصعب إشي ألي هو مرحله <verb prefix="n">تعلم</verb> اللغه.
عدّت السنين بسرعها والطموح كبر مع السنين, .
.خلصت مرحله البكالرويس والحمدلله الأمور ماشيه وسالكه.
</excerpt>
    
<!--red verb line 42, 45-->     

<excerpt>
أنا <verb prefix="y">بشتغل</verb> شوفير تكسي
ومرة رحت بالتكسي على واحد من <gender agree="y">المولات المشهورة</gender> بعمان <verb prefix="n">أشتري</verb> أغراض للبيت وكنت بدي أصف بالكراج تاع المول
ولا الأمن <verb prefix="y">بحكيلي</verb> ممنوع التكاسي يفوتو <prep connect="n def">على الكراج</prep> وخلاني أصف برة.
طيب يعني عشان الواحد <verb prefix="n">يقدر</verb> <verb prefix="n 2nd">يروح</verb> ويجي وين ما بده لازم <verb prefix="n aux">يكون</verb> عنده <gender agree="y">سيارة خاصة</gender> غير التكسي؟
وأنا <verb prefix="y">بشوف</verb> انو هذا سبب من أسباب الطبقية<gender agree="y"> بالمجتمع الأردني</gender>.
</excerpt>

<!--red verb line 58-->

<excerpt>
هاد المحل من سنة 1940, لما <verb prefix="n">توفى</verb> الوالد أنا استلمت المحل.
<gender agree="y">محلات القديمة</gender> بوسط البلد <verb prefix="y">بتختلف</verb> عن أي مطعم في <gender agree="y">عمان الغربية</gender>،
الزباين هون <verb prefix="y">بتكون</verb> <verb prefix="part">عارفه</verb> شو بدها <verb prefix="n aux">تاكل</verb> مافي اشي مخفي عنها.
فيي خصلة كتير حلوة!
لما <verb prefix="y">بيجي</verb> زبون <verb prefix="part">بده</verb> <verb prefix="n part">ياكل</verb>،
قبل ما يحط اللقمة بتمه بدوقها قدامه مشان هو يطمئن لما <verb prefix="n">يقعد</verb> و<verb prefix="n">ياكل</verb>.
مش <verb prefix="y neg">بقول</verb> المثل طباخ السم ذواقه!
<verb prefix="y">بحب</verb> اكل مع الزباين و<verb prefix="n">احكي</verb> معهم عشان هم يرتاحوا و<verb prefix="n">يطمنوا</verb>.
</excerpt>
    
    <!-- and line 69 2red verbs line 67-->
    
<excerpt>
أنا من الكرك و<verb prefix="part">فاتح</verb> هاي الاستراحة من 8 سنين, القعدة هون بتجنن
والمي متل البحر دايماً <gender agree="n">لونها أزرق وصافية</gender>. الفطور <prep connect="n def">على الصاجية</prep>
وكل شي <verb prefix="y">بنستعمله</verb> مشتقات بدوية مثل <gender agree="n">السمنة البلدي</gender>
والزبدة وخبز الشراك بالزعتر والزيت,
وأهم اشي بالحياة إني <verb prefix="n">اعيش</verb> ولادي بالحلال.
</excerpt>      

<excerpt>
كانت <gender agree="y">حياتي عبارة</gender> عن لعب و مزح،
ما كنت فالح بأي إشي بالحياة!
حتى دراستي ما خلصتها وما عملت أي شي مفيد بحياتي،
لحد ما صحيت وعقلت وبلشت <verb prefix="n past">أشتغل</verb>.
بدت حياتي <verb prefix="n">تتزبط</verb> وصرت إنسان عنده هدف وأهلي فخورين فيي.
حالياً صارلي أكثر من سنتين <verb prefix="y 3m">عم بشتغل</verb> ومبسوط الحمدلله
</excerpt>

<excerpt>
انا طالب حلمي <verb prefix="n">ادرس</verb> الفندقة حاولت بكل الطرق بس فيه اشياء بتوقفني,
المدرسة عنا خرابة و <gender agree="y">جزء كبير</gender> منها انسرق مشان
<gender agree="y">مجمعات تجارية</gender> اتخيل احنا 40 طالب والله <verb prefix="y">بنقعد</verb> <prep connect="n def">على الارض</prep> و الأستاذ
واقف <prep connect="y indef">عباب</prep> الغرفة <verb prefix="y">بشرح</verb> يعني صفوف مافي وضاغطينا.
الواحد حاول <verb prefix="y past">يشكي</verb> بس اتبهدلت من المدير كثير لحتى استدعى اهلي,
ورح يضل هاد حلمي و ان شاء الله <verb prefix="n">تنحل</verb> الامور يا رب.
</excerpt>

<!--verb prep situation line 97 tag-->

<excerpt>
انا <verb prefix="y">بشتغل</verb> موزع بالجملة، قبل فترة مسكوني <gender agree="y">الدوريات الخارجية</gender> وفكروني <verb prefix="y 3m">عم بهرب</verb> بضاعة!
تعطلت يومين عبين ما أجو الجمارك و<verb prefix="n">تأكد</verb>وا انه كل أمور البضاعة تمام.
ومن يومها <verb prefix="y">بطلت</verb> <verb prefix="n">أطلع</verb> ببضاعة غير وكل الورق تاعونها معي والحمد لله الأمور مشت <prep connect="n indef ">على خير</prep>
</excerpt>

<!--red verb tag line 108-->
    
<excerpt>
اسمي عمر و انا <gender agree="y">بصف رابع</gender> و باجي هون عند بيتنا ابيع بس <verb prefix="n">اخلص</verb> من المدرسة
واختي <verb prefix="y">بتيجي</verb> <verb prefix="y 2nd">بتوقف</verb> بدالي بس <verb prefix="n">اروح</verb> ابيع عند الجامع
</excerpt>    
    
<!--red verb tag line 114-->

<excerpt>
صار معي موقف بعمري ما بنساه،كان مضحك ومحرج وشجاع بنفس الوقت.
كنت بصف تالت وكان عنا حفل للمدرسة وانا كنت مشاركة بفقرة بالحفلة.
أول ما بلشت الفقرة تلبكت كتير ونسيت كل الحركات تاعون الفقرة
وكنت <verb prefix="n knt">أقلد</verb> البنات يلي جنبي وما كنت ماشية <prep connect="y def">عالنغمة</prep> بالمرة ويلي زاد الطين بله انه كنت
في موقع مكشوف كتير للجمهور وكل الناس كانت <verb prefix="n 3m">عم تطلع</verb> علي وتضحك!
خلصت فقرتنا وحيينا الجمهور ونزلنا <prep connect="n indef">على درج</prep> المسرح،
وأنا <verb prefix="part">نازله</verb> <prep connect="y def">عالدرج</prep> وقعت <prep connect="n indef">على وجهي</prep> قدام الكل وبوقتها ما كنت <verb prefix="part">عارفة</verb> <verb prefix="n part">ابكي</verb>
ولا اهرب بس حاولت <verb prefix="n past">أجمع</verb> كل قواي وقمت وصرت <verb prefix="n past">أضحك</verb> و<verb prefix="n">أزقف</verb> لحالي والاحلى من هيك الجمهور كلهم وقفولي
وصارو <verb prefix="n">يزقفو</verb> معي. ردة فعلي بهداك اليوم علمتني انه لو شو ما صار معي من مواقف محرجة
او اي شيء صعب بالحياة ما <verb prefix="n neg">استسلم</verb> و<verb prefix="n">اواجه</verb> اللي صار.
</excerpt>
    
<!--prep verb sitation line 125 and red verb line 125-->    

<excerpt>
لمّا دخلت الجامعه، فكرت إنه كل إشي رح <verb prefix="n future">يكون</verb> طبيعي و سهل بالنسبة لحالتي,
بس الواقع كان سيء جداً. كُنت <verb prefix="n knt">أنّحِمل</verb> عشان <verb prefix="n">أحضر</verb> مادة المختبر <gender agree="y">بالطابق التاني</gender>!
<gender agree="y">بهاي الفترة</gender> وبعد معاناة، قررت إني <verb prefix="n">آخد</verb> دورة عن حقوق الأشخاص ذوي الإعاقه،
وإكتشفت إنه توافر المصاعد مو خدمة لإلي، <gender agree="y">هاد حق</gender> من حقوقي!
بعد ما أخدت <gender agree="y">الدورة وخلصتها</gender>، قررت إني <verb prefix="n">أعمل</verb> حمله في الجامعة وكانت نتيجه الحملة إنه عملولنا مصاعد.
</excerpt>
    
<excerpt>
بدي <verb prefix="n aux">أكون</verb> أصغر <gender agree="y">وزيرة أردنية</gender> شابه تمت الثلاثين سنة
</excerpt>
    
<!--red verb line 142, mix adj verb line 142 gender adj line 142-->

<excerpt>
فلسفتي بالحياة انه لو صار معي مصاري و صرت مليونير بس وطني فقير فأنا افقر الناس بالعالم!
لانه اذا بلدي بخير انا بخير
عشان هيك لازم كلنا نتعاون ل<verb prefix="n">نعمل</verb> من وطنا احسن وطن بالعالم انا اسست هذا الديوان " ديوان الدوق "
عشان اعيد احياء الحياة الاصيلة لعمان الحياة اللي كان الكل ايد وحدة
و الكل بيسال عن الثاني. لهيك يا ابني لازم توظف كل امكانياتك ل<verb prefix="n">ترفع</verb> من بلدك و بالتالي انت ب<verb prefix="n">ترتفع</verb> معها
</excerpt>
    <excerpt>
كانو الثوار زمان <verb prefix="n">يلبسو</verb> الحطة والعقال بست قروش و<verb prefix="n">تيجي</verb> الدورية و<verb prefix="n">تاخدهم</verb>,
بعدين صار الكل <verb prefix="n">يلبس</verb> الحطة والعقال و<verb prefix="n">يطلعوا</verb> من القهوة و<verb prefix="n">تيجي</verb> الدورية وما <verb prefix="n neg">تاخد</verb> أي حدا
</excerpt>    
    
<excerpt>
أكتر  شغلة اشتقتلها بلأردن هي الكسارة!
يا بي <gender agree="y">لأيام الكسارة</gender>!
أيام ما كان سيدي <verb prefix="n">يعطيني</verb> 5 دنانير بعد ما <verb prefix="n">ينهد</verb> حيلي طول اليوم.
هاظ إذا عجبو شغلي!
إذا حس إنه قصرت شوي كان <verb prefix="n knt">يحلقلي</verb> <prep connect="n def">على الناعم</prep> وإذا شتت بالشتا فش راتب.
كان عمري 16 سنه وقتها وكنت أنبسط <prep connect="n indef">على حالي</prep>
لما كنت <verb prefix="n knt">أحمل</verb> حجار كبيرة ووزنها ثقيل وأحلى شي لما <verb prefix="n">أنام</verb> وقت الغدا تحت الفيات على تختعلى من الحديد! 
</excerpt>   
    
    <!--prep verb line 165-->
    
<excerpt>
أنا مولود و<verb prefix="part">عايش</verb> بالكويت.
حكمتي بالحياة هي عيش يومك وما <verb prefix="n neg">تفكر</verb> ببكرا, خاصة لمّا الواحد <verb prefix="n">يطلع</verb> من حرب و<verb prefix="n">يشوف</verb> الموت بعيونه.
إجيت <prep connect="n indef">على عمّان</prep> بعد التحرير ودرست محاسبة <gender agree="y">للمرة التانية</gender> وصار معي دبلومين محاسبة,
وحدة من الكويت والتانية من عمّان.
الحمدلله مبسوط بشغلي, بلشت من ال 1997 بمزحة ومخاطرة, كانت قعدة مع شلة,
كل واحد فينا <verb prefix="n">إقترح</verb> شغلة ومن وقتها فتحت أول محل متخصص ببيع البطاطا المقلية بالشرق الأوسط!
والحلو بالمّوضوع إني <verb prefix="y">بشتغل</verb> حُر وما في حدا فوق راسي وشغلي.
</excerpt>
    
<excerpt>
خلصت ونجحت توجيهي وما كنت <verb prefix="part">عارفة</verb> شو رح <verb prefix="n future">أتخصص</verb> وما كان عندي أدنى فكرة عن التخصصات 
والمجالات الي ممكن أدخلها. وبيوم من الأيام شفت إعلان بالجريدة لكلية <gender agree="y">المركز الجغرافي الملكي</gender>  <verb prefix="n">تخصص</verb> المسح الجوي ورسم الخرائط,
حبيت الفكرة والتخصص وحكيت لوالدي عن الموضوع <gender agree="y">بطريقة فيها</gender> مزح وما توقعت <verb prefix="n past">يوافق</verb>  <prep connect="n def ">على الفكرة</prep> بس الصدمة كانت لمّا وافق <prep connect="n def">على الفكرة</prep>.
وفعلاً تاني يوم رحت أنا ووالدي على <gender agree="y">المركز الجغرافي</gender> ولفت إنتباهي المبني وحبيته كتير وعرفوني <prep connect="n def ">على التخصص</prep> وكتير عجبني الموضوع.
عملولي إختبار للقبول وبعد فترة وافقوا <prep connect="n indef">على دخولي</prep> للتخصص والحمد لله كنت <verb prefix="n knt">أجيب</verb> <gender agree="y">علامات منيحة</gender>,
وأبدعت وإتخرجت وإشتغلت بالمركز بقسم رسم الخرائط الرقمي.
واليوم صارلي عشرين سنة وانا <verb prefix="y">بشتغل</verb> بالمركز بكل حب وعطاء.
</excerpt> 
    
<!--verb gender mix up line 182 and gender verb line 185 and prep verb line 185-->

<excerpt>
أول ما مسك الثلج، <prep connect="n indef">على طول</prep> أخذت البنات و طلعت ألعبهم.
</excerpt>
    
<excerpt>
الرياضيات, لأنه <verb prefix="y">بحب</verb> <verb prefix="n 2nd">أجمع</verb> و<verb prefix="n">أطرح</verb> و عشان <verb prefix="y">بحب</verb> <verb prefix="n 2nd">أتعلم</verb>
و<verb prefix="n">أعرف</verb> قديش لازم <verb prefix="n aux">أجمع</verb> .
مصاري فوق مصاريي العيد لأنه بدي شتري سكيت.
</excerpt>

<!-- 3red verbs line 199 -->
  
<excerpt>
تربيت في بيئة كلها سكتشات ومخططات مرسومة ومبعثرة بكل مكان.
لما كان عمري ١١ سنة، كان بدّي <verb prefix="n aux">أغير</verb> ديكور غرفتي،
وكونه إمي مهندسة طلبت مني إني <verb prefix="n">أرسم</verb> مخطط قبل ما <verb prefix="n neg">أبلش</verb>،
ضليت <verb prefix="n past">أجرب</verb> و<verb prefix="n">أعيد</verb> رسمهم لحد ما زبطت معي بوحدة من المحاولات. حبيت خطوات العمل
و حسّيت إنه في إشي جواتي <verb prefix="n 3m">عم يتحرر</verb>. عشان هيك حبيت شغل الهندسة،
بس <verb prefix="n">تكون</verb> بطريقة مسالمة للبيئة مع لمسة فنية.
كنت حابة إني <verb prefix="n">أنخرط</verb> بمجال <gender agree="y">التخطيط العمراني</gender>,
كان عندي حلم إني <verb prefix="n">أطور</verb> الوعي والإهتمام لحتى البلاد تلتفت وتنمّي الحس المعماري
و<verb prefix="n">يتفهموا</verb> أهميته. وللأسف <gender agree="n">الشديد المدن</gender> في
بعض المناطق ب<gender agree="y">بساطة عبارة</gender> عن مأساة لما تقيس التخطيط العام لإلها.
</excerpt>

<excerpt>
طواحين العقل وما <verb prefix="n neg">أدراك</verb> ما طواحين العقل!
حالياً زي ما هو مبين بالأشعة,
طواحين العقل عندي طالعين غلط متل نص سكان العالم
والله لا <verb prefix="n neg">يورجيكم</verb> وجعهم لهيك بنصح الكل <verb prefix="n">يعمل</verb> فحص دوري للأسنان،
لأنه إذا طلعولك غلط رح <verb prefix="n future">تضطر</verb> <verb prefix="n 2nd">تتحمل</verb> دكتور يمزع
وجهك وهو <verb prefix="n">يخلع</verb> فيهم هيني قلتلكم ديروا بالكم!
</excerpt>
    
<excerpt>
كانت حياتي طبيعية متل حياة أي شب متزوج.
<verb prefix="n">أروح</verb> الصبح عالدّوام و<verb prefix="n">أرجع</verb> العصر على بيتي <verb prefix="n">أتغدى</verb> مع مرتي وارتاح
و<verb prefix="n">أنام</verb> هيك كان روتين حياتي اليومية. كان في <prep connect="n indef">عليّ مسؤولية</prep> بيتي ومرتي,
وزادت المسؤولية بس الله رزقني ببنتي. وقتها حسيت عنجد بالمسؤولية الأكبر
والأهم من هيك إني لازم <verb prefix="n aux">أوفر</verb> حياة ومستقبل أحلى وأحسن لإلها.
صرت <verb prefix="n past">أشتغل</verb> <gender agree="y">شغل خارجي</gender> و<verb prefix="n">أداوم</verb> دوام إضافي وتغيرت حياتي كُلياً,
صارت أصعب والمسؤوليات كبرت يوم عن يوم, بس كل ما <verb prefix="n neg">أتذكر</verb> إنه كل هاد التعب
عشان أ<verb prefix="n">أمن</verb> لبنتي <gender agree="y">حياة حلوة</gender> وما <verb prefix="n neg">أخليها</verb> تحتاج لأي شيء بهون <prep connect="n def">عليّ التعب</prep>.
ضحكتها بوجهي بس <verb prefix="n">أرجع</verb> من الدوام و<verb prefix="n">أشوفها</verb> بتنسيني الدنيا
وما فيها وبتخليني أحس إني أسعد إنسان بالكون.
</excerpt>

<!--stopped adj here-->

<excerpt>
أنا من سكان <gender agree="y">منطقة الأشرفية</gender>, <verb prefix="n">بشتغل</verb> مأمور مقسم بوزارة الصحة <prep connect="n indef">على بند</prep> <gender agree="y">الحالات الإنسانية</gender> و<verb prefix="y">بصرف</verb> <prep connect="n indef">على أهلي</prep>.
في كتير صعوبات بالحياة بس الحمدلله <prep connect="n indef">على كل</prep> حال,
عندي مواهب وأشياء كتير ممكن <verb prefix="n aux">أعملها</verb> بس من كتر مشاكل ومشاغل الحياة مو <verb prefix="part">قادر</verb> أبرزها.
بحس إنه مافي حدا <verb prefix="y">بفهمني</verb> ولا <verb prefix="y neg">يسمعني</verb>. الوالد ترك البيت من لمّا كان عمري 22 سنة,
راح <verb prefix="n future">تجوز</verb> <gender agree="y">وحدة تانية</gender> وبطلنا <verb prefix="n past">نعرف</verb> عنه إشي,
لا عنوان ولا تلفون الواحد <verb prefix="n">يقدر</verb> يوصله. و<verb prefix="n">أكيد</verb> هادا الموضوع أثّر علينا.
إخواني عندهم مشكلة بصرية كمان, شغلتنا وراثية من جدي الله يرحمه,
بقايا نظري صار تقريباً 15% يعني ممكن <verb prefix="n aux">أحدد</verb> ملامح بس بدون تفاصيل.
كل إنسان سواء كان عنده إعاقة أو لأ <verb prefix="y neg">بتمنى</verb> <verb prefix="y 2nd">يستقر</verb>, كتبت كتابي لفترة <prep connect="n indef">على إنسانة</prep> عندها <gender agree="y">مشكلة بصرية</gender> بعين وحدة
وأهلها أمهلوني فترة لحتى <verb prefix="n">أرتب</verb> وضعي وكان <gender agree="n">الموضوع رغبة</gender> من والدتي,
كانت حابة إني <verb prefix="n">أستقر</verb> رغم ظروفنا الصعبة. هاي الإنسانة ما صبرت ورفعت قضية نفقة عليِّ.
<verb prefix="n">إعتمادي</verb> <prep connect="n indef">على رب</prep> العالمين ونفسي والحمدلله <prep connect="n indef">على كل</prep> حال.
عندي كتير أشياء حابب <verb prefix="n">أعملها</verb> و<verb prefix="n">أوصلها</verb> للناس, بس المشكلة إني حاسس حالي <verb prefix="part">عايش</verb> في بلد,
إنه الشخص يلي متلى ما إله مكان أو مجال.
</excerpt>
  
<excerpt>
بلش الموضوع لما إندليت <prep connect="y def">عالهايكنج</prep>.
حبيته لأنه <verb prefix="y">بشمل</verb> الرياضة وحب الطبيعة,
ومن وقتها صرت <verb prefix="n past">أشوف</verb> الطبيعة بشكل آخر خصوصاً لما كنا <verb prefix="n knt">نروح</verb> <prep connect="n indef">على أماكن</prep> ما <verb prefix="n neg">بتوصلها</verb> السيارات.
<verb prefix="n">إتطور</verb> الموضوع وجربنا الهايكنج الصعب,
طلعنا جبال و<verb prefix="n">إتسلقنا</verb> صخور وبعدين صار في فرصة أنه <verb prefix="n">نعمل</verb> هادا الإشي <prep connect="n indef">على أكبر</prep>,
دُوّلياً, وطلعت <prep connect="n indef">على أول</prep> <verb prefix="part">قاعدة</verb> لإيفرست.
<verb prefix="n">أخد</verb> معنا 14 يوم وكان بالنسبة إلي إشي كتير صعب
وحلو بنفس الوقت لأنه كان خارج عن المألوف.
<gender agree="y">تجربة جديدة</gender> شملت <gender agree="y">رياضة مكثفة</gender>, التكّيُف مع الطبيعة بكل حالاتها,
بهدلة, قلة <verb prefix="n">أكسجين</verb>, مشي أقل إشي 8 ساعات يومياً,
الفخر بالنفس لأني <verb prefix="y 3m">عم بحقق</verb> و<verb prefix="y">بعمل</verb> إشي بحياتي و<verb prefix="n">أكيد</verb> الجانب التعليمي.
لمّا رجعنا <prep connect="n def">على الأردن</prep> بلشت <verb prefix="n past">أفكر</verb> بالخطوة يلي بعدها,
قررت <verb prefix="n past">أعمل</verb> إشي كتير صعب وهو إني <verb prefix="n">أطلع</verb> أعلى قمة في أوروبا
واللي هيِّ بروسيا خلال 9 أيام. كان <verb prefix="n knt">تحدي</verb> خرافي جداً,6 أشهر من <gender agree="y">التدريب المكثف</gender>.
حبيت الموضوع أكتر وحالياً صارلي أسبوع راجع من أعلى قمة بافريقيا.
هاي التجربة أثرت كتير على <gender agree="y">حياتي الخاصة</gender>,
خصوصاً لمّا كنت <verb prefix="n knt">أطلع</verb> لأكتر من أسبوع <prep connect="n indef">على مناطق</prep> ما <verb prefix="y neg">بتوصلها</verb> كهربا
ولا تليفونات ولا حتى وسائل مواصلات ولا طريق للرجعة!
إنه حتى لو تعبت مارح <verb prefix="n future">أقدر</verb> ألف و<verb prefix="n">أرجع</verb>.
نظرتي للحياة كلها إختلفت, صرت <verb prefix="n past">أقّدر</verb> كل إشي بالحياة و<verb prefix="n">أفكر</verb> بعقلانية أكتر,
وإني <verb prefix="n">أزعل</verb> و<verb prefix="n">أعصب</verb> صار آخر همومي وصرت جاهز لأي نوع من التحدي.
وشو ما مرّ <prep connect="n indef">عليّ من</prep> عواقب أو مشاكل صرت <verb prefix="n past">أعرف</verb> كيف <verb prefix="n">أطلع</verb> عنها و<verb prefix="n">أمشي</verb> عنها, مش <verb prefix="n neg">أفكر</verb> بالمشكلة.
</excerpt>

<excerpt>
<verb prefix="n">توفى</verb> أبوي و<verb prefix="n">تركلي</verb> العيلة, 3 بنات والوالدة.
ورثت عنه <gender agree="y">شغلة القصارة</gender> وإشتغلت فيها 22 <gender agree="y">لمدة سنة</gender>.
بهاي الفترة قدرت <verb prefix="n past">أدبر</verb> عيلتي و<verb prefix="n">أصرف</verb> <prep connect="n indef">على زواج</prep> خواتي الثلاث
بس للأسف خسرت عيوني بالشغل. شغل القصير مش سهل بالمرة,
من كثر ما وقع بعيوني وسخ وطين تلوثت. عيني الشمال إنمسحت فيها
الشبكية و بطلت <verb prefix="n past">أقدر</verb> <verb prefix="n 2nd">أشوف</verb> فيها واليمين عملت فيها 4 عمليات بمستشفايات خاصة
وعلى حسابي. بطلت <verb prefix="n past">أقدر</verb> <prep connect="n indef">على تعب</prep> الشغل ومباطحة الحيطان,
صار بحياتي وقت فراغ كثير ووقت الفراغ بخلي الواحد <verb prefix="n">يفكر</verb> بحاله ويصفن, و
التفكير بِجُر الحزن والتعاسة, فصرت <verb prefix="n past">أطلع</verb> كل يوم <verb prefix="n">أتمشى</verb>
و<verb prefix="n">أشغل</verb> حالي بأي إشي عشان لما <verb prefix="n">أرجع</verb> <prep connect="y def">عالبيت</prep> <verb prefix="n">أنام</verb> بسهولة بدون وجع راس وبدون تفكير.
</excerpt>

<excerpt>
اول تعارف بيني وبين عمّان كان سنه ال 2011 وكونه ما عنا مطار,
<verb prefix="y">بننزل</verb> مباشرة <prep connect="n indef">على مطار</prep> الملكة علياء ومن هناك <prep connect="n indef">على روسيا</prep>.
في <gender agree="n">أول زياره</gender> قعدت 10 أيام,
وكتها أخذنا سكن أنا والشباب بمنطقة الجبيهة.
خلال كعدتنا كظينا وكت كثير حلو وكانو الشباب
الي معنا دايماً <verb prefix="n">يحكولنا</verb> إنه لمّا تركبو تكاسي ما <verb prefix="n neg">تسألو</verb> كديش الإيجار
من منطقة لمنطقة لإنه إذا حسو إنكو من الضفه رح <verb prefix="n future">يوخدو</verb> أكثر!
بيوم نسينا هالحكي وسألنا الشوفير اللي ركبنا معه.
بس الزلمه <verb prefix="n">إنبسط</verb> لمّا سِمع لهجتنا وصار <verb prefix="n aux">يسأل</verb> من وين
إحنا وشو <verb prefix="n 3m">عم نعمل</verb> هون وعرض علينا إنه <verb prefix="n">نوخد</verb> رقمه عشان
<verb prefix="n">يوخذنا</verb> و<verb prefix="n">يجبنا</verb> خلال فتره كعدتنا.
كانت محادثه لطيفة بس بالنهاية كان آجار التكسي + آجار الحكي الحلو!
ذاكر يومها كزدرنا كثير و<verb prefix="n">إنبسطنا</verb>, ضعنا وما عرفنا كيف <verb prefix="n">نرجع</verb>.
أخذنا تكسي وتكررت نفس القصة مع أول تكسي وروحنا!
مع هيك كان يوم حلو , ومن سنتها,
وخلال رحلتي من وإلى روسيا بقعد بعمّان أكم يوم و <verb prefix="y">بنبسط</verb> فيهم.
</excerpt>
    
<excerpt>
المسجد الأقصى من أكتر <gender agree="y">المُقدسات الدينية المُهمشة والمستهدفة</gender>.
حسينا إنه لازم <verb prefix="n aux">نعمل</verb> إشي بهاد الخصوص وأخدنا دورات تعليمية
عن المسجد الأقصى وبعد ما صار عنا <gender agree="y">معلومات كافية</gender>,
قررنا ننشرها لانه ما بصير توقف عنا بس, وبالذات الأطفال
لانه هاي الفئة ما <verb prefix="y neg">بتتلقى</verb> أي توعية عن فلسطين أو المسجد الأقصى.
كان صعب بالبداية إنه <verb prefix="n">نقنع</verb> المراكز والمدارس إنه برنامج
"وردتنا القدس" رح <verb prefix="n future">يكون</verb> هادف للأطفال, بلشنا كبنتين
وخلال 6 سنين <verb prefix="n">إتطور</verb> المشروع أكتر وهلأ <verb prefix="n 3m">عم نعطي</verb> دروس ودورات لكتير
من مراكز الأطفال. غطينا 10.000 طفل ب 30 مركز
والأطفال كتير متحمسين وهاد الشي <verb prefix="y">بيخلينا</verb> فخورين ومبسوطين
إنه البرنامج <verb prefix="n 3m">عم يترك</verb> فيهم أثر. هدفنا من خلال دوراتنا
وحصصنا إنه نبني جيل يرتبط بالمسجد الأقصى بالحب
والمعرفة وقضايا القدس فكرياً وتاريخياً وواقعياً,
لو الطفل حب المسجد الأقصى, رح <verb prefix="n future">يحس</verb> تلقائياً بالمسؤولية تجاهه
بس <verb prefix="n">يكبر</verb> وما رح <verb prefix="n future">ينسى</verb> أي شي <verb prefix="y">بيتعلق</verb> فيه.    
</excerpt>

<excerpt>
النجاح اشي نسبي و كل واحد <verb prefix="y">بيقرر</verb> التعريف الي بيناسبه؛
في ناس بالنسبة لاله النجاح عبارة عن انه <verb prefix="n">يجمع</verb> أكبر قدر من المصاري،
و في ناس بالنسبة لاله بانه <verb prefix="n">يكون</verb> <verb prefix="part">عايش</verb> حياة سعيدة مع زوجته
و أولاده، و في ناس بالنسبة لالهم النجاح انهم <verb prefix="n">يطلعوا</verb> <verb prefix="n 2nd">يسافروا</verb> برا،
مشان هيك <verb prefix="y">بتخيل</verb> انه أقرب تعريف للنجاح
هو انه الواحد <verb prefix="n">يحقق</verb> الاشي الي بيسعى لاله
و انه <verb prefix="n">ينبسط</verb> بهالرحلة بغض النظر عن نتائجها.
من أربع سنين تركت الشغل الحكومي و اتجهت لاني أؤسس شغلي الخاص،
المغامرة بالموضوع كانت انه أنا ما كان معي مصاري
و اقترضت المبلغ من صديق لالي، مرقت بظروف صعبة
بس كمان بظروف حلوة و الحمدلله أنا هلا عندي شركتي
و شغلي الخاص و الأمور ماشية تمام.رحلتي هاي ما كانت سهلة
و في كان دور كبير لزوجتي باني استمريت و قفزت عن كتير مصاعب،
زوجتي كانت داعمة لالي بكل معنى للكلمة بالرغم من انه
أنا تركت <gender agree="y">الشغل الثابت</gender>، <gender agree="y">الراتب الثابت</gender>،
و عندي مرتي و بنتي و بيتي، بدون زوجتي أنا كان ما كملت.
</excerpt>
    
<excerpt>
أنا مولود و<verb prefix='part'>عايش</verb> بالكويت.
حكمتي بالحياة هي عيش يومك وما <verb prefix='n neg'>تفكر</verb> ببكرا,
خاصة لمّا الواحد <verb prefix='n'>يطلع</verb> من حرب و<verb prefix='n'>يشوف</verb> الموت بعيونه.
إجيت <prep connect='n indef'>على عمّان</prep> بعد التحرير ودرست محاسبة للمرة التانية
وصار معي دبلومين محاسبة, وحدة من الكويت والتانية من عمّان.
الحمدلله مبسوط بشغلي, بلشت من ال 1997 بمزحة ومخاطرة,
كانت قعدة مع شلة, كل واحد فينا <verb prefix='n'>إقترح</verb> شغلة
ومن وقتها فتحت <gender agree='y'>أول محل</gender> متخصص ببيع البطاطا المقلية بالشرق الأوسط!
والحلو بالمّوضوع إني <verb prefix='y'>بشتغل</verb> حُر وما في حدا فوق راسي وشغلي.
</excerpt>

<excerpt>
إسمي علي وعمري عشر سنين.
<verb prefix="y">بحب</verb> <verb prefix="n 2nd">أتعلم</verb> أي <gender agree="y">اشي جديد</gender> عن العلوم والتكنولوجيا
ودايماً <verb prefix="y">بحاول</verb> إني <verb prefix="n">أطبق</verb> الأشياء إلي <verb prefix="y">بتعلمها</verb> بحيث إني <verb prefix="n">أفيد</verb> و<verb prefix="n">أستفيد</verb>.
قبل فترة, سجلت بدورة وتعلمت <gender agree="y">أشياء مهمة</gender> عن الإلكترونيات،
الكهرباء والطاقة وهاي الدورة زادت حبي وشغفي لتطبيق <verb prefix="n">إختراع</verb> كان دايماً ببالي؛
الإختراع هو شاحن تلفون <verb prefix="y">بشتغل</verb> <prep connect="n def">على الطاقة</prep> الشمسية.
الفكرة إجت لأنه بعرف قديش مهم <verb prefix="n">نستخدم</verb> مصادر الطاقة المتجددة
بحياتنا بدل ما نضلنا معتمدين <prep connect="y def">عالمصادر</prep> إلي رح <verb prefix="n future">تخلص</verb> <gender agree="y">بمرحلة معينة</gender>،
ولإني <verb prefix="y">بعرف</verb> قديش الناس <verb prefix="y">بتتغلب</verb> من التلفونات إلي بيخلص شحنها بسرعة.
<verb prefix="n">يمكن</verb> إنتوا هلأ <verb prefix="y">بتفكروا</verb> إنه أنا صغير وبحكي هيك بدون ما أطبق،
وبالرغم من صُغرعمري بلشت <verb prefix="n">أحاول</verb> <verb prefix="n 2nd">أطبق</verb> الفكرة على أرض الواقع
و<verb prefix="n">أعمل</verb> <verb prefix="n 2nd">أبحاث</verb> عن الأشياء الي بحاجة <verb prefix="n">أعرف</verb> عنها أكتر،
و بعد أربع محاولات ما يأست و جربت مرة خامسة و نجحت!
صنعت شاحن تلفون <verb prefix="y">بيعمل</verb> باستخدام <gender agree="y">الطاقة الشمسية</gender>،
و أنا <verb prefix="y">بستخدمه</verb> بشكل يومي و مرات بسمح لأخواني
و عيلتي <verb prefix="n">يستخدموه</verb> كمان. الي أنا عملته مش إشي خارق،
أنا بس عرفت <verb prefix="n past">أستخدم</verb> العلوم المتاحة للكل،
ولسا في عندي أفكار كتير وانشالله رح <verb prefix="n">أطبقها</verb> كلها!
</excerpt>
  
<excerpt>
كان عندي حلم إنه صوتي يوصل للكل.
لمّا وصلت على ذا فويس حبيت إني <verb prefix='n'>أكمل</verb> للآخر
وطبعاً حسبت حساب إنه في ناس رح <verb prefix='n future'>تعارض</verb>,
بس ركزت <prep connect='n indef'>على إجتهادي</prep> الفني أكتر من أي <gender agree='y'>إشي تاني</gender>.
أهلي ما كانو موافقين بالبداية,
بابا كان معارض الفكره وما كان متوقع إني <verb prefix='n'>أوصل</verb> لهاي المرحلة.
ضليت متمسكه بحالي ما إتغيرت والحمد لله,
رحت وارجعت متل ما أنا والحلو إنك <verb prefix='n'>توصل</verb> بشخصيتك ونفسك
وما <verb prefix='n'>تتنازل</verb> عن أبسط الأمور.
مين من المشتركين كنتي خايفة <verb prefix='n'>توقفي</verb> قدامهم بالتحدي؟
صراحة ما كنت خايفه من حدا,
أنا قبل ما <verb prefix='n neg'>أروح</verb> على ذا فويس فشلت ببرنامج بالأردن
بس كنت متأكده إنه بكل خيبه ربنا <verb prefix='y'>بعطينا</verb> أحسن منها,
ولما وصلت على النهائيات سألوني مين حابه يفوز,
حكيت إلي كاتبه ربنا رح <verb prefix='n future'>يصير</verb>.
مين <verb prefix='y'>بترشحي</verb> بعد صوتك <verb prefix='n'>يكون</verb> الفايز بي ذا فويز؟
<verb prefix='n'>أكيد</verb> كرستين مو بس كصوت, كنفسية وأخلاق و<verb prefix='n'>تعامل</verb>
وكل إشي لأنها بنت لزيزة ومو متصنعه.
</excerpt>
    
<excerpt>
عندي إيمان كبير انه ربنا <verb prefix="n">أعطى</verb> كل إنسان اشي بميزه.
كانوا أصحابي أيام المدرسة <verb prefix="n">يحكولي</verb> إني كثير شاطر لأنه راسي كبير!
وفعلاً صرت أحس انه ربنا ميزني عن غيري وكبرت بالعمر
وصرت <verb prefix="n">أفكر</verb> بنطاق أوسع. صار عندي إيمان بمفهوم الشغف،
الشغف هو <gender agree="y">نبتة موجودة</gender> بقلبك وإنت الشخص الوحيد المسيطر عليها,
شو ما كان شغفك وبأي مجال لازم تبدع فيه
لإنه الإستثمار بالنفس هو أكثر إستثمار مفيد وذو <gender agree="y">نتيجة إيجابية</gender>.
حاول <verb prefix="n past">تكون</verb> إسطورتك الذاتية ولا <verb prefix="n neg">تحاول</verb> <verb prefix="n 2nd">تكون</verb> نسخة عن <gender agree="y">شخص ثاني</gender>.
فلا <verb prefix="n neg">تزعل</verb> إذا <verb prefix="y">بتحب</verb> <verb prefix="n 2nd">تصوّر</verb> وصار كل العالم مصورين,
ولا <verb prefix="n neg">تزعل</verb> إذا <verb prefix="y">بتحب</verb> <verb prefix="n 2nd">تقرأ</verb> روايات وشفت الكل صار <verb prefix="n aux">يقرأ</verb> ليجاري الموضة,
ولا <verb prefix="n neg">تزعل</verb> إذا جد <verb prefix="y">بتحب</verb> <verb prefix="n 2nd">تخدم</verb> مجتمعك و شباب بلدك
وما شفت أي دعم من ناسك وأصحابك.
شغفك بمجالك رح <verb prefix="n future">يميزك</verb> عن كل الناس
ووقتها ممكن <verb prefix="n aux">توصل</verb> للسعادة والرضى
عن النفس ورح <verb prefix="n future">تعرف</verb> سبب وجودك على هادا الكوكب.
</excerpt>
    
<excerpt>
شو هي أكتر مادة <verb prefix="y">بتحبها</verb> بالمدرسة؟
الرياضيات, لأنه <verb prefix="y">بحب</verb> <verb prefix="n 2nd">أجمع</verb> و<verb prefix="n 2nd">أطرح</verb>
و عشان <verb prefix="y">بحب</verb> <verb prefix="n 2nd">أتعلم</verb> و<verb prefix="n">أعرف</verb> قديش لازم <verb prefix="n aux">أجمع</verb> .
مصاري فوق مصاريي العيد لأنه بدي شتري سكيت.
</excerpt>

<excerpt>
كان اختياري في الحب خاطئ,
كثير اتمنيت اني ما خضت هيك تجربة ووصلت لقناعة
انه 99 من علاقات الحب هي اشي كذاب
وانه هي مظاهر أكتر من ما هي اشي واقع.
الواحد بدخل حاله في دوامات وقصص ممكن <verb prefix="n aux">تخليك</verb> <verb prefix="n 2nd">تندم</verb>
أو <verb prefix="n">تغلط</verb> وممكن تخرجك عن مبادئك الي انت متربي
عليها وممكن تخليك تهكل هم ناس وانت <verb prefix="y">بتكون</verb> بغنى عن <gender agree="y">هادا الاشي</gender>.
<verb prefix="n">أغلب</verb> العلاقات في <gender agree="y">هاي الأوقات</gender> صرنا <verb prefix="n aux">نقول</verb> انه قسمة
ونصيب, وبنهاية علاقة الحب الي ممكن <verb prefix="n aux">تقعد</verb> 5 أو 6 سنين منقول ممكن تصيب أو تخيب!
طب ليش انت تحط حالك في هيك موقف
وليش بعد 5 سنين من ما <verb prefix="n">تتعود</verb> على انسان و<verb prefix="n">تحبه</verb> وتأقلم كل حياتك ومستقبلك
وكل خططك وحتى أصغر الأشياء بحياتك على <gender agree="y">هادا الشي</gender>
وبالاخر أبوها ما <verb prefix="n neg">يوافق</verb>, أو <verb prefix="n">يكون</verb> بده ألفين دهب
وانت <verb prefix="n">تكون</verb> راسم بمخك على 1500 فبتصفى انه على أبسط شغلة خلص هاد انتو افترقتو!
طب شو بالنسبة للخمس سنين الي انت عشتهم بحياتك والأحلام
الي انتو بنيتوها وصرتو مسمين الأولاد.. بتصفي هون المشكلة.
</excerpt>

<excerpt>
أهلي إتهجروا للعراق وربيت هناك.
عشت 30 سنة في بغداد وكنت <verb prefix="y knt">بشتغل</verb> بالسفارة اليمنية وكان وضعنا ممتاز.
بلشت الحرب وصار القتل على الهوية, كان ّصدّام دايماً <verb prefix="y">بيفتخر</verb> بالفلسطينيين
بس لمّا حكموا خصومه صار الإستهداف على الفلسطينية كثير.
صارلي 13 سنة <verb prefix="part">عايش</verb> في الأردن ولو تهدى العراق <verb prefix="n">برجعلها</verb> هسا,
الحرب ما <verb prefix="y">بتخلي</verb> معنى للوطن.
</excerpt>


<excerpt>
كان جدي كبير قريتنا، كنا كثير مبسوطين <gender agree="y">بالحياة البسيطة</gender>.
اجيت <prep connect="n def">على عمان</prep> بالستينات وصار عندي فندق صغير بوسط البلد،
لا <verb prefix="n neg">تفكر</verb> اني كنت بس <verb prefix="n">أتاجر</verb>، أنا درست وتعلمت كمان!
عمي، سلم على جماعتك (ناس عمان) وانشرو صورتي
</excerpt>
    
<excerpt>
انا <verb prefix="y">بشتغل</verb> <gender agree="y">بهاي المنجرة</gender> من سنين.
<gender agree="y">هاي بنتي</gender>، رجعت من حصة الانجليزي قبل شوي؛ شاطرة قوي في المدرسة
</excerpt>
    
<excerpt>
<verb prefix="y">بحب</verb> <verb prefix="n 2nd">أستغل</verb> شبابي بإني <verb prefix="n">أكون</verb> قوة دافعة نحو التطور,
فقررت <verb prefix="n past">أكون</verb> جزء من مؤسسة مجتمعية غير ربحية اسمها "أنا أتجرأ",
و من خلال مشاركتي معهم, خيَمت ب 3 مخيمات عمل دولية خلال شهرين في بلجيكا
و إسبانيا, <verb prefix="n">لتبادل</verb> الخبرات مع الشباب.
كنت أول شب بالأردن بحظى
على فرصة المشاركة والتدرب في معسكرات العمل الدولية,
السنة الجاي رح <verb prefix="n future">نبدأ</verb> <verb prefix="n 2nd">نعمل</verb> <gender agree="y">هاي المعسكرات</gender> في <gender agree="y">محافظات أردنية</gender>.
من أهم الأشياء اللي تعلمتها من خلال مشاركتي إنه مهما تعددت ألواننا
وأدياننا وجنسياتنا, هذا ما <verb prefix="n neg">بيمنع</verb> إنه <verb prefix="n">نكون</verb> بشر ونحس ببعض,
<verb prefix="n">نتشارك</verb> الأفكار والخبرات و<verb prefix="n">نتساعد</verb> لنغير بالمجتمع بشكل إيجابي
<verb prefix="n">ونعرف</verb> كيف <verb prefix="n">نستغل</verb> طاقتنا بدل ما نهدرها
</excerpt>   
    
<excerpt>
مش ضايل إشي ومنوصل لل 100,000 متابع <prep connect="n indef">على صفحة</prep> ناس عمّان!
شكراً من القلب لكل مين متابعنا وداعمنا.
إستنو منا <verb prefix="n">تفاصيل</verb> أكثر عن الإحتفالية اللي رح <verb prefix="n future">تصير</verb> قريباً
</excerpt>
    
    <!--mark up by Mon. Feb. 22-->
    
<excerpt>
بلشت شغل من بعد ما خلصت توجيهي لأني
صرت بمرحلة ما رح <verb prefix="n future">أقدر</verb> اخد من أبوي
أو <verb prefix="n">أطلب</verb> منه مصاري وكانت <verb prefix="n knt">أوضاعنا</verb> المادية سيئة مش ولا بد.
اشتغلت بمخبز عنا بالمنطقة
وما كان عندي وقتها أي خبرة بأي مجال عمل,
كان دوامي من الساعة 6 المسا لل 12 بليل على 90 دينار,
رضيت بالحال لأنه كان لازم <verb prefix="n aux">أعمل</verb> أي اشي وقلت خلص ربنا بيسرها.
كانت الأمور سيئة للغاية, من الكلية للمخبز وما كنت ملحق.
وبيوم من الأيام شافني عمي
وشاف كيف كان الوضع سيء فادبرلي شغل تاني بنفس عدد الساعات
وضعف الراتب. بلشت الشغل بمدينة <verb prefix="n">ألعاب</verb> مغلقة,
قعدت عندهم سنة وشهر وأخدت خبرة جيدة بالتعامل
مع الناس وحياتي فرقت كتير!
وخلصت معهم سنة من دراسة الكلية قبل ما <verb prefix="n neg">أدخل</verb> جامعة.
بس صار في مشاكل بالشغل وتركت وقعدت بالبيت ثلات أشهر,
وبلش مشوار البحث عن شغل من جديد.
كانت <gender agree="y">السيرة الذاتية</gender> تاعتي بدائية جداً وتافهة,
قدمت <prep connect="n indef">على أماكن</prep> كتير وكان أيامها التاج مول <gender agree="y">فاتح جديد</gender>.
رحت أنا وصاحبي ومعنا 30 نسخة من السي في
واحنا متأكدين انه ما حدا رح <verb prefix="n future">ياخدنا</verb> <prep connect="y def">عالخبرة</prep> الي عنا.
دخلت <prep connect="n indef">على محل</prep> أجهزة الكترونية وقدمت ورنو علي بعد فترة
وقابلوني مقابلة <gender agree="y">أولى وتانية</gender> ومشي الحال وبلشت <verb prefix="y">أشتغل</verb> من جديد.
وهناك بلشت الحياة! تعرفت <prep connect="n indef">على ناس</prep> واتحسنت لغتي الانجليزية كتير,
خلصت الكلية وقدمت شامل وجبت معدل كتير منيح وبلشت أجسر.
الحمدلله الأمور اطورت وحالياً <verb prefix="y">بشتغل</verb> بالمطار.
</excerpt>
    
<excerpt>
سعر البندورة صارله سنتين ما نزل، و الناس أكثر إشي عم <verb prefix="y 3m">تشتريه</verb> هيِ البندورة
</excerpt> 
    
<excerpt>
ما رح <verb prefix="n future">اقعد</verb> <verb prefix="n 2nd">احكي</verb> شو معي و ليش انا هيك،
بس من كل الي صار معي و الي انا فيه استنتجت شغلة
و هي انه لما الشخص ذوي الإعاقة ينسى اعاقته رح <verb prefix="n future">ينسّي</verb> كل المجتمع
الي حواليه اعاقته و وقتها <verb prefix="n future">حيكون</verb> انسان طبيعي مثلو مثل الباقيين.
</excerpt>
    
<excerpt>
كل ما كانت أمي <verb prefix="n knt">تشوفني</verb> ماسكة رواية
وعم <verb prefix="n 3m">بقرأ</verb> أو <verb prefix="part">قاعدة</verb> <prep connect="y def">عالموبايل</prep> وما عم <verb prefix="y 3m">بساعدها</verb> <verb prefix="y 2nd">بشغل</verb> البيت والمطبخ،
كانت <verb prefix="n knt">ترفع</verb> إيديها و<verb prefix="n">تدعي</verb> من قلبها-روحي يا سارة!
يا رب <verb prefix="n">تتغربي</verb> و<verb prefix="n">تعيشي</verb> <gender agree="y">حياة الغربة الصعبة</gender>
عشان <verb prefix="n">تضطري</verb> <verb prefix="n">تنضفي</verb> و<verb prefix="n">تطبخي</verb> و<verb prefix="n">تصيري</verb> معدلة!
كنا وقتها بفترة قبولات الجامعات
وكنت مقدمة طب بكل الجامعات إلا مؤتة بلشت بالطلب
وما كملته لإني ما كنت حابة <verb prefix="n">اتغرب</verb> بالكرك
و<verb prefix="n">أخد</verb> سكن بعيد عن أهلي. فكل ما كنت <verb prefix="n knt">أسمع</verb> دعوة أمي أضحك، لأنه مستحيل <verb prefix="n">أتغرب</verb>!
يوم ما طلعت نتائج القبول، رنت عليي صحبتي بتحكيلي انه طلعلي طب بمؤتة!
وقتها ما عرفت شو <verb prefix="n">أحكي</verb>، الصراحة انبسطت لإنه <verb prefix="n">تحقق</verb> حلمي "الطب" بس .
ما توقعت انه <verb prefix="n">يكون</verb> في مؤتة خصوصا اني ما كملت الطلب.
وعنجد طلع اسمي موجود في القائمة الطويلة ضمن المقبولين في كلية الطب.
كانت مقولة هيلن كيلر دايماً ببالي:
"الحياة إما أن <verb prefix="n">تكون</verb> مغامرة جريئة أو لا شيء!"
احذروا دعوة الأم في لحظة غضب لإنها بتصيب،
واغتنموها دايما بالاشي المنيح
</excerpt>

<excerpt>
كانت تيتا لما <verb prefix="n">تحكي</verb> إشي <verb prefix="n">يكون</verb> دايماً صح,
وكانت <verb prefix="n knt">تساعدنا</verb> <verb prefix="n 2nd">نقرر</verb> و<verb prefix="n">نعرف</verb> كيف <verb prefix="n">نتصرف</verb> لما <verb prefix="n">نوقع</verb> بمشكلة.
زعلت كتير لما حكولي إنه تيتا <verb prefix="y">بطّلت</verb> موجودة وإنها راحت لمكان تاني.
</excerpt>
    
<excerpt>
<verb prefix="n">أغلب</verb> الناس يلي <verb prefix="y">بتشوفني</verb> <verb prefix="y">بفكروا</verb> إنه عمري 35 سنة,
متجوز وعندي أولاد. بس الواقع <verb prefix="n">يختلف</verb>، عمري 24 سنة ومازلت أعزب.
</excerpt>
    
<excerpt>
من وقت طويل وأنا عندي شغف بالأزياء،
برأيي انه لبس الأشخاص بالطريقة الي بتريحهم
واللي <verb prefix="y">بتناسب</verb> طريقة حياتهم واجسامهم هو حتما الأفضل.
كملت تعليمي في مجال الأزياء والموضة بعمان وكان نوعاً ما صعب.
وعلى الرغم من انه أهلي كانو داعميني ماديا
بس اضطريت <verb prefix="n past">أشغل</verb> بوظيفتين وشغل حر كمان لحتى <verb prefix="n">أوصل</verb> للي بدي ياه و<verb prefix="n">أحقق</verb> حلمي.
بعد تلات سنين من الشغل والتعب بلشت <verb prefix="n past">أشتغل</verb> <prep connect="n indef">على مجموتتي</prep> <gender agree="y">الأولى</gender> و الحلم عم <verb prefix="y 3m">بصير</verb> حقيقة
</excerpt>
    
<excerpt>
أولادنا عم <verb prefix="y 3m">بِمتحنو</verb> إمتِحان توجيهي بالمَدرسة
وإحنا عم <verb prefix="n 3m">نستناهم</verb> لحتى <verb prefix="n">يخلصو</verb> الإمتحان.
<prep connect="n indef">على أيامنا</prep> ما كانوا الأهِل <verb prefix="n">يهتمو</verb> متل هلأ,
يعني ممكن <verb prefix="n aux">تخلص</verb> توجيهي وأهلك ما <verb prefix="n neg">يسألوك</verb> عن مُعدلك أو شو التخصص اللي بِدك <verb prefix="n">تدخله</verb> أو دخلته.
ما كان في وَعِي وما كان في تنافس <prep connect="n def">على العِلم</prep> متل هلأ,
أهالينا كانو فلاحين وهمهُم الأول كان الزراعة والقمحات والزيتونات والغنمات!
طيب شو <verb prefix="y">بتنصحو</verb> الطُلاب اللي ماخدين الدعم والإهتمام من أهاليهم؟
إنهم <verb prefix="n">يحافظو</verb> <prep connect="n indef">على دينهم</prep> وصحتهم و<verb prefix="n">ياخذوا</verb> بالأسباب و<verb prefix="n">يتعلمو</verb> أخذ القرار و<verb prefix="n">يتحملو</verb> مسؤولية.
</excerpt>
    
    <!--stopped aux here-->
    
<excerpt>
إتطلقو أهلي من لمّا كان عُمري 11 سنة,
بالبداية ما كنت مستوعب اللي
صار وكنت كتير أغار من باقي الأطفال اللي عندهم <gender agree="y">عائلات كاملة</gender>
وعايشين حياة طبيعِية. وصراحة,
كنت ألوم حالي مشان الطلاق وكنت <verb prefix="y knt">بعتبر</verb> حالي السبب.
بعد فترة, كُل مِن إمي وأبوي <verb prefix="n">تزوج</verb> ومن
وقتها تغيرت وجهة نظري تجاه الموضوع <gender agree="y">بطريقة جذرية</gender>!
حاليا ً أنا مقتنع تماماً إنه الطلاق كان للأفضل,
وعندي قناعة إنه لازم <verb prefix="n aux">يكون</verb> للناس حق بإنهم <verb prefix="n ">يتطلقو</verb> و<verb prefix="n">ينفصلو</verb>
وهادا <verb prefix="n">يُعتبر</verb> إشي منيح في بعض الحالات.
</excerpt>
    
<excerpt>
كنت شب متكل <prep connect="n indef">على أبوي</prep> وأهلي في مصروفي وكل نواحي حياتي،
لحد ما <verb prefix="n neg">توفى</verb> أبوي الله يرحمه. كانت لحظة مفصلية في حياتي،
وقتها صحيت <prep connect="n indef">على حالي</prep> وقررت <verb prefix="n past">أعتمد</verb> <prep connect="n indef">على حالي</prep>.
درست ثلاث بكالوريوسات وتخصصات مختلفة ما الها دخل ببعض،
و<verb prefix="y">بشتغل</verb> بشغلة برضو ما الها دخل بالتخصصات.
ببيع عطور وساعات عشان هادا الموجود,
الحمدلله وضعي صار أحسن وأحلى شعور بالعالم
انه الواحد <verb prefix="n">يعتمد</verb> <prep connect="n indef">على حاله</prep> و يلاقي نتيجة تعبه.
</excerpt>
    
<excerpt>
<verb prefix="n">بشتغل</verb> هون من 21 سنة,
الهوا طبيعي وحلو لا بده كونديشن ولا مروحة!
بس الحياة صعبة وبدها الواحد يكافح.
</excerpt>
    
<excerpt>
أنا <verb prefix="y">بحب</verb> <verb prefix="n 2nd">أرسم</verb> أزياء, <verb prefix="y">بحب</verb> <verb prefix="n 2nd">أرسم</verb> الأواعي الي رح <verb prefix="n future">ألبسها</verb> و<verb prefix="n">تكون</verb> عندي.
كيف تعلمتي <verb prefix="n past">ترسمي</verb>؟
بابا خياط وعلمني الرسم, بس أكبر بدي أصير مصممة أزياء!
</excerpt>
    
<excerpt>
ما كنا مخططين لزواج أخوي, كان المفروض يتم بشهر 9
بس شاءت الأقدار أنه لازم <verb prefix="n">يتزوج</verb> بشهر 5 واحنا كنا وقتها بنص شهر أربعة!
كنت مسجلة دورة لتعلم <gender agree="y">اللغة الانجليزية</gender> فاضطريت ألغيها
وأخسر فلوسها وفايدتها وما كنت محضرة حالى للعرس أبداً.
وخلال 3 أيام جهزنا حالنا ورحنا للعراق
وصار الزواج الحمدلله وانبسطتنا كثير برغم زنقة الوقت.
بعد رجعتنا للأردن بأسبوع واحد فقط,
دخلت داعش لمدينة الموصل
وهي المدينة اللي فيها أهلي ويلي تم الزواج فيها,
ومن يومها <verb prefix="n">أصبح</verb> من المستحيل دخول مدينة الموصل
وكل الحياة فيها انشلت تماماً!
فسبحان الله لو كنا بدنا مثل ما كنا مخططين إله,
انه يتم الزواج بشهر 9 كان ما تم.
ربنا كان بده الخير لاخوي والنا جميعاً.
</excerpt>
    
<excerpt>
كَوني من باريس, أنا كتير مستاء
ومصدوم من <gender agree="y">العمليات الإرهابية</gender> يلي صارت عنا <gender agree="y">بالفترة الأخيرة</gender>.
ويلي بِزَعل أكتر, إني مسلم.
<verb prefix="y">بتمنى</verb> <verb prefix="n 2nd">نقدر</verb> <verb prefix="n 2nd">نعيش</verb> بعالم ما فيه أسلحة ولا حرب ولادموع ولاحزن.
</excerpt>
    
<excerpt>
من خلال شغلي كمدقق بالشركة,
اكتشفت انه المهنة هاي بتعاني من صعوبة <verb prefix="n">تقبل</verb>
و هجوم بنفس الوقت من باقي موظفين الشركة.
بس هاد هوي شغلي.
</excerpt>
    
<excerpt>
شو جاي <verb prefix="n aux">تعملي</verb> هون؟
جاي ألعب وأصور
</excerpt>
    
<excerpt>
كنت <verb prefix="y knt">بشتغل</verb> مقاول في أمريكا
ورجعت <prep connect="n def">على الأردن</prep> بعد خطاب الملك حسين رحمة الله عليه لما قال:
"فلنبني هذا البلد ولنخدم هذه الأمه".
</excerpt>
    
<excerpt>
أنا زلمة وظيفتي أعطيك الإشي صح!
<verb prefix="y">بشتغل</verb> من ثمن سنين بالمعصرة كمحاسب ومتقاعد من شركة زين.
في أيام <verb prefix="y">بكون</verb> شغلي فيها كله بدون مقابل
عشان في نقص بالمصاري وبالأغلب <verb prefix="y">بتكون</verb> سرقة،
كل الحسابات وكل الي بفوت و <verb prefix="y">بطلع</verb> بمر من عندي والمشكلة
انه أنا الي <verb prefix="y">بتحمل</verb> مسؤولية أي نقص بالمصاري
و بدفعه من جيبتي. الله بعين.
</excerpt>
    
    
<excerpt>
كان عمري 4 سنين, كنت لسه صغير لما توفت امي.
توفت وتركتني مع خواتي ليسدوا محلها, نفسي <verb prefix="n">أعيش</verb> حنان الأم.
</excerpt>
 
<excerpt>
درست علوم تربوية
وللأسف ما صحلي <verb prefix="n past">أدرس</verb> إشي إله علاقة بالبيئة وحابب إني أكمل ماستر ودكتوراة بمجالات البيئة.
عم <verb prefix="y 3m">بشتغل</verb> حالياً بمحمية اللأزرق المائية كضابط تعليمي بيئي من 7 أشهر تقريباً.
تعرضت الينابيع للجفاف بسنة ال91 بسبب الإستنزاف اللي صار,
كان حوض الأزرق المائي من أكبر وأعذب الأحواض وكانت <verb prefix="n knt">تمتد</verb> مياهه لسوريا والسعودية.
بعد الجفاف, صارت سلطة المياه تزودنا بالماء ومن وقتها
وإحنا عم <verb prefix="n 3m">نحاول</verb> <verb prefix="n 2nd">نعمل</verb> إعادة إحياء للمحمية المائية
و<verb prefix="n">نسترجع</verb> مالا <verb prefix="n neg">يقل</verb> عن 10 % من <gender agree="y">الواحات الأصلية القديمة</gender>.
</excerpt>
 
    <!--finish by Monday, Feb. 29--> 
  
<excerpt>
هاد الستيديو تاعي, أصغر ستيديو بالكون!
زمان كنت <verb prefix="n knt">أصور</verb> بورتريه,
كان عندي الكروما الزرقا الكبيرة <verb prefix="n">تنمد</verb> لبرا و<verb prefix="n">أصور</verb>.
بس هلأ وقفت تصوير لأنه الوضع <verb prefix="n">إختلف</verb>,
الناس شبعت الهواتف الذكية.
لمّا كنت <verb prefix="n knt">أطلع</verb> <prep connect="n indef">على إيفنتات</prep> وحفلات <verb prefix="n">أصور</verb> بكميرتي الإحترافية,
كانوا الناس يجو لعندي و<verb prefix="n">يطلبوا</verb>
إني <verb prefix="n">أصورهم</verb> بس هسا الكل صار يقللك خد صورني!
صفيت إنه خلص, حطيت الكاميرا <prep connect="n indef">على جنب</prep> وبطلت تصوير.
إحنا إنضرينا كتير من الهواتف الذكية
بس بنفس الوقت الواحد ما <verb prefix="y neg">بقدر</verb> <verb prefix="n 2nd">يستغني</verb> عنه.
</excerpt>  

<excerpt>
كلمتي لكل زبون في عالم البصريات والعدسات,
خد كلام البائع كثقة ليش؟
لأنه <verb prefix="y">بكون</verb> <verb prefix="n">أدرى</verb> بالمنتج المناسب إلك
ولحالتك مثل محلول العدسات
و<verb prefix="n">إطار</verb> النظارات و<gender agree="y">نوعية العدسات</gender>
إلي <verb prefix="n">بتكون</verb> معرفتك فيها بس إنك <verb prefix="n">تلبسها</verb> فقط لا غير,
لأنه بالنهاية لما <verb prefix="n">تلبس</verb> النظارة
أو العدسات بنحب ترجعولنا وإنتو متطمنين
و<verb prefix="n">أموركم</verb> بالسليم متل ما بقولو.
</excerpt>
    
<excerpt>
سافرت <prep connect="n indef">على إيطاليا</prep> من ٣٢ سنة,
كنت حابب <gender agree="y">حياة الغربة وفكرة</gender> إني <verb prefix="n">أعتمد</verb> <prep connect="n indef">على حالي</prep>.
بديت مشروعي الخاص وفتحت المطعم يلي كنت بحلم فيه.
بعد مرور السنين, حنيت لبلدي وأهلي وأصحابي،
وخطر في بالي إني <verb prefix="n">أفتح</verb> مطعم إيطالي أصيل في عمّان
و<verb prefix="n">أعّرف</verb> الناس <prep connect="n indef">على الأكل</prep> الإيطالي<gender agree="y"> بالصورة الصحيحة</gender> و<verb prefix="n">أخبرهم</verb> عن أصل الأكلات.
مشروعي هناك ما توقف,
ما زال المطعم شغال وأصدقائي مستلمينه وكل فترة <verb prefix="y">بروح</verb> <prep connect="n indef">على إيطاليا</prep> <verb prefix="n">أتفقد</verb> الوضع.
شغلة الشيف <verb prefix="n">أبداً</verb> مش سهلة, فيها تحدي وتجارب كثيرة ولمّا كسبت تحدي <verb prefix="n">أفضل</verb> بيتزا بالعالم،
كان الشعور كثير حلو، خصوصاً لمّا رفعت إسم بلدي.
أنا <verb prefix="y">بعتبر</verb> حالي من <verb prefix="n">أسعد</verb> الناس كّوني جمعت بين شغلتين <verb prefix="y">بحبهم</verb>،
مطعم <gender agree="y">إيطالي خاص</gender> فيي ورجعتي <prep connect="n indef">على بلدي</prep>.
</excerpt>    

<excerpt>
خلصت توجيهي علمي وجبت معدل 92
والحمد لله كنت مبسوطة كتير <prep connect="n indef">على مُعدلي</prep> بعكس إمي كانت تحكيلي:
تستاهلي ما جبتي معدل عالي لإنك ما كنتي تدرسي
أنا بدي ياكي دكتورة, مهندسة أو محامية!
وقت تقديم الطلبات, حطيت خيارات كتير
وكان آخر طلب حطيته <verb prefix="n">تخصص</verb> إقتصاد زراعي
وكان معدل القبول لهاد التخصص 72% يعني بفرق
عن معدلي 20 علامة وطلعلي هاد التخصص.
درسته فصلين وحبيت التخصص كتير
بس كان الناس ينصدمو إني <verb prefix="y">بدرس</verb> زراعة
وما <verb prefix="n">يرحبوا</verb> بالتخصص وكانو <verb prefix="n">يستخفو</verb> فيه و<verb prefix="n">يستهزؤا</verb> كمان!
ما رديت <prep connect="n def">على الناس</prep> لإني <verb prefix="y">بحب</verb> <verb prefix="n">تخصصي</verb> ومقتنعة فيه
والحمد لله أنا هلأ سنة تالتة ومعدلي إمتياز.
ما لازم الواحد <verb prefix="n">يستخف</verb> بالأشياء,
<verb prefix="n">تخصص</verb> الزراعة إشي كتير مهم لحياة الناس
لإنه إحنا مناكل نتاج الزراعة ومنشرب كمان.
البني آدم شطارته مو بس بعلاماته و<verb prefix="n">تخصصه</verb>,
شطارته بمجهوده وقدراته كمان.
</excerpt>

<excerpt>
أنا من درعا ومقيم بالأردن من ثلاث سنوات,
درست توجيهي وما كملت بسبب الظروف.
كنت بحلم إني أصير مُصور بس تركت الدراسة
وصرت أشتغل وأصرف على أهلي.
حالياً عم بشتغل بملحمة, بوصل طلبات
و بعمل عرايس وعم بحاول إني ما أنسى حلمي وأصور كل إشي.
</excerpt>
    
<excerpt>
علاقاتي من الشرق للغرب ومن الشمال للجنوب.
بعرف ناس من القُدس ورام الله والمناطق اللي حواليهم.
كنت أروح زيارات عشان أصلي في الحرم.
الصّلاة بتريح الواحد كتير, خصوصاً لمّا تكون عم بتصلي
من قلبك وعقلك وكيانك وعروقك وشراينك,
بتشعر بسعادة كبيرة جداً.
</excerpt>

<excerpt>
أول تعارف بيني وبين عمّان كان سنه ال 2011 وكونه ما عنا مطار,
بننزل مباشرة على مطار الملكة علياء ومن هناك على روسيا.
في أول زياره قعدت 10 أيام, وكتها أخذنا سكن أنا والشباب بمنطقة الجبيهة.
خلال كعدتنا كظينا وكت كثير حلو
وكانو الشباب الي معنا دايماً يحكولنا
إنه لمّا تركبو تكاسي ما تسألو كديش الإيجار
من منطقة لمنطقة لإنه إذا حسو إنكو من الضفه رح يوخدو أكثر!
بيوم نسينا هالحكي وسألنا الشوفير اللي ركبنا معه.
بس الزلمه إنبسط لمّا سِمع لهجتنا وصار يسأل من
وين إحنا وشو عم نعمل هون وعرض علينا
إنه نوخد رقمه عشان يوخذنا ويجبنا خلال فتره كعدتنا.
كانت محادثه لطيفة بس بالنهاية
كان آجار التكسي + آجار الحكي الحلو!
ذاكر يومها كزدرنا كثير وإنبسطنا,
ضعنا وما عرفنا كيف نرجع.
أخذنا تكسي وتكررت نفس القصة مع أول تكسي وروحنا!
مع هيك كان يوم حلو , ومن سنتها,
وخلال رحلتي من وإلى روسيا بقعد بعمّان أكم يوم و بنبسط فيهم.
</excerpt>
    
<excerpt>
إحنا من مخيم غزة, عم نزرع شجر زيتون زي اللي بفلسطين لإنه فيه بركة.
بدنا نعمل خير وبس نكبر ونرجع نمُرق من هون بعد كم سنة
رح ننبسط لإنه إحنا يلي زرعنا هاد الشجر
</excerpt> 
    
<excerpt>
بحب أستثمر وقت فراغي بإني أعمل إشي بحبه,
متل التطريز أو أي تاني إشي ممكن يفيدني وينمي موهبتي.
التطريز بالنسبة إلي إحياء
وإستمرار لتراثنا العربي ولعاداتنا وتقاليدنا,
بحس بشعور رائع وسعادة لمّا أطرز
وأعمل زخارف ممكن تسعدني وتسعد الناس يلي حواليِّ
</excerpt>
    
<excerpt>
الناس بتقول إنه الصحبة حلوة!
أنا كنت ماخذه هاي الجملة حرفياً,
من طلعات لكل شي ممكن أضَيّع فيه وقتي مع صاحباتي .
بس لما تتعرض لمواقف تبين خيانة صحابك إلك
وكيف إنهم بحكو عليك من ورا ظهرك,
هون بتحس انه لهاي الكلمة حدود .
حدها بوقف عند أهلك, الأهل همه الأصحاب والأصدقاء الصح
وأكثر حد ممكن يحس فيك.
همه يلي بستحقو إنك تقضي 75% من وقتك معهم,
الأهل همه الأصدقاء وبعدين بتيجي الصحبة
</excerpt>
    
<excerpt>
قررت أنا وصحباتي نتبرع بشعرنا لصالح الأطفال المصابين بالسرطان من سنة,
وأكيد كان الهدف توفير الشعر الطبيعي لصناعة الشعر المستعار
للأطفال يلي فقدوا شعرهم بسبب هاد المرض.
تبرعنا بشعرنا في اليوم العالمي للسرطان
وتخليت عن 35 سم من شعري.
ما كان الموضوع سهل بالمرة!
وخاصة بالأيام الأولى,
كنت أتطّلع بالمراي على حالي أكتر من مرة وأصفن لفترات طويلة.
حسيت إني خسرت جزء من حالي,
وبنفس الوقت كان في سؤال بخطر ببالي دايماً؛ كيف
رح يكون شعوري لو تساقط شعري كله بيوم من الأيام وغصباً عني؟!
</excerpt>
    
<excerpt>
من لمّا كنت صغير وأنا عم بشتغل بأمانة عمّان،
قضيت كل حياتي هناك.
بعد ما كبرت, أحالوني على التقاعد ومن يومها وأنا قاعد ما بعمل إشي،
بس يا ريت لو لسه صحتي أحسن!
</excerpt>
    
<excerpt>
درست تربية خاصة لمدة ثلاث سنين ووقفت دراستي لمدة ثلاث سنين كمان,
توقفي عن الدراسة كان بسبب عدة أشياء منها الظروف وحُب الإستكشاف.
دخلت في العمل التطوعي وإنسجمت فيه كتير وأسست جميعية وبلشت ألاقي حالي.
بلشت أعرف شو بحب, شو بكره, شو بدي وما بدي ولوين بدي أوصل.
بس إكتشفت بعدين إنه الشهادة إشي ضروري ولازم آخدها.
ورجعت للدراسة وخلصت آخر فصلين كانوا عليِّ بالجامعة.
درست دبلوم بالعمل التطوعي بإدارة المؤسسات الغير ربحية,
كانت تجربة جميلة وفتحت مداي على أشياء أنا ما كنت شايفاها
بالعمل التطوعي ومنها المجال التربوي.
كان شغفي العمل التطوعي, كنت أعطيه أغلب وقتي,
هو لاقاني وأنا لقيت حالي فيه. شو عملت بحياتي؟
أخدت تدريب مع إحدى المبادرات عن كيفية
قراءة القصص بصوت عالي للأطفال بطريقة فنية وممتعة,
ومن سنتين فتحت مكتبة بالحي يلي
أنا ساكنة فيه ومرة أسبوعياً بقرأ القصص للأطفال.
عم بَدَرِب حالياً سيدات على كيفية قراءة القصص للأطفال,
الفكرة والهدف إنه نفتح 5000 مكتبة بكل أنحاء
الأردن لزرع حب القراءة للأطفال وتشجيعهم
</excerpt>
    
<excerpt>
جينا من اليمن، من صنعاء تحديداً, بس زيارتنا للأردن بشكل مؤقت.
قدمنا على فيزا وعم نستنى تطلع لحتى نروح على المانيا ونعالج الوالد,
الطب هناك أفضل ومتقدم بكتير. الوالد ضرير
</excerpt>
    
<excerpt>
زمان كنت كل ما أشتري إكسسوارات متل الإسوارة أو الخاتم وغيرهم,
أغير شكلهم وأعمل لمسة خاصة فيّي لحد ما إكتشفت إنه هاي الهواية ممكن تصير شغل,
ولإنه الحاجة أم الإختراع طورت من حالي وتعلمت الأعمال اليدوية،
لقيت صديقتي بتعمل إشي مشابه وتعاونا وبلشنا بمشروع خاص فينا,
بدأت أشترك ببازارات وأجيب مصاري تكفي إني أدفع رسوم الجامعة,
وأكيد الموضوع ما كان سهل بالمرة بس الواحد مع
الحياة يبزيد خبرة وبصير يعرف يتعامل مع الناس اكتر
</excerpt>
    
<excerpt>
أنا مغني تينور وبشتغل بمجال البنوك.
شغلي بالبنك هو وظيفتي الأساسية والغناء بعتبره شغفي.
ما في تعارض بين الشغلتين
و تقبل المجتمع للإشي يلي بعمله إيجابي لحد الآن
</excerpt>
    
<excerpt>
بالعادة بنسمع الشباب بحكوا إنه مو ملاقين شغل, بس بالعكس!
البلد فيها شُغل, واللي بِدَور بلاقي, الشغلة بدها شطارة.
يعني العاطل عن العمل لمّا يكون قاعد بالبيت عم بستنى الشغل يجي
لعنده ما رح يجي, بدل ما يضل قاعد بالبيت
لازم يطلع يِدّور على شغل وأكيد الله رح يسعى معه.
</excerpt>
    
<excerpt>
الله ينصر الشباب على الدنيا وعلى الآخرة
</excerpt>
    
<excerpt>
جيت هون من ثلاث سنين. وعايش لحالي,
أهلي ضلوا بسوريا ولأني شب ومجبر على الحرب اضطريت أطلع عشان
ما أوقف بوجه إخواني.
كتير بحن لسوريا, وهاي هيِّ المواقف يلي بتبين الرجال وقوة تحمله.
عندي إيمان إنه ما رح يصير غير اللي الله كاتبه,
لهيك ما بخاف من بكرا .
صح بزعل كتير على يلي صاير ببلادي بس متأكد
إنه إذا كان للباطل جولة فإن للحق جولات.
بلاد الشام فيها بركة ورح ترجعلنا إنشاءالله.
</excerpt>
    
<excerpt>
كوني أصغر واحد بإخواني, كل طلبات البيت بتكون على راسي!
روح جيب خبز, روح جيب بيبسي.
كل هاد وما معي سيارة! كيف لو معي!
</excerpt>
    
<excerpt>
أنا إشتغلت 38 سنة عامل نظافة في هذا الشارع،
تقاعدت لإنه صابني مرض القلب ومن وقتها
وأنا باجي على هذا الشارع يومياً لحتى أشوف أصدقاء
إلي وبقعد معهم شوي بعدين بروح بصلي الظهر في الجامع وبمسك حالي وبروح.
</excerpt>
    
<excerpt>
درست علوم تربوية وللأسف ما صحلي أدرس إشي إله علاقة بالبيئة
وحابب إني أكمل ماستر ودكتوراة بمجالات البيئة.
عم بشتغل حالياً بمحمية اللأزرق المائية كضابط تعليمي بيئي من 7 أشهر تقريباً.
تعرضت الينابيع للجفاف بسنة ال91 بسبب الإستنزاف اللي صار,
كان حوض الأزرق المائي من أكبر وأعذب الأحواض
وكانت تمتد مياهه لسوريا والسعودية. بعد الجفاف,
صارت سلطة المياه تزودنا بالماء ومن وقتها وإحنا
عم نحاول نعمل إعادة إحياء للمحمية المائية ونسترجع مالا يقل
عن 10 % من الواحات الأصلية القديمة.
</excerpt>
    
<excerpt>
هاد الستيديو تاعي, أصغر ستيديو بالكون! زمان كنت أصور بورتريه,
كان عندي الكروما الزرقا الكبيرة تنمد لبرا وأصور.
بس هلأ وقفت تصوير لأنه الوضع إختلف, الناس شبعت الهواتف الذكية.
لمّا كنت أطلع على إيفنتات وحفلات أصور بكميرتي الإحترافية,
كانوا الناس يجو لعندي ويطلبوا إني أصورهم بس هسا الكل صار يقللك خد صورني!
صفيت إنه خلص, حطيت الكاميرا على جنب وبطلت تصوير.
إحنا إنضرينا كتير من الهواتف الذكية بس بنفس الوقت الواحد ما بقدر يستغني عنه.
</excerpt>

<excerpt>
كلمتي لكل زبون في عالم البصريات والعدسات, خد كلام البائع كثقة ليش؟
لأنه بكون أدرى بالمنتج المناسب إلك ولحالتك مثل محلول العدسات
وإطار النظارات ونوعية العدسات إلي بتكون معرفتك فيها
بس إنك تلبسها فقط لا غير, لأنه بالنهاية لما تلبس النظارة
أو العدسات بنحب ترجعولنا وإنتو متطمنين وأموركم بالسليم متل ما بقولو.
</excerpt>
    
<excerpt>
سافرت على إيطاليا من ٣٢ سنة,
كنت حابب حياة الغربة وفكرة إني أعتمد على حالي.
بديت مشروعي الخاص وفتحت المطعم يلي كنت بحلم فيه.
بعد مرور السنين, حنيت لبلدي وأهلي وأصحابي،
وخطر في بالي إني أفتح مطعم إيطالي أصيل
في عمّان وأعّرف الناس على الأكل الإيطالي بالصورة الصحيحة
وأخبرهم عن أصل الأكلات. 
مشروعي هناك ما توقف, ما زال المطعم شغال
وأصدقائي مستلمينه وكل فترة بروح على إيطاليا أتفقد الوضع.
شغلة الشيف أبداً مش سهلة,
فيها تحدي وتجارب كثيرة ولمّا كسبت تحدي أفضل بيتزا بالعالم،
كان الشعور كثير حلو، خصوصاً لمّا رفعت إسم بلدي.
أنا بعتبر حالي من أسعد الناس كّوني جمعت بين شغلتين بحبهم،
مطعم إيطالي خاص فيي ورجعتي على بلدي.
</excerpt>
    
<excerpt>
خلصت توجيهي علمي وجبت معدل 92
والحمد لله كنت مبسوطة كتير على مُعدلي بعكس إمي كانت تحكيلي:
تستاهلي ما جبتي معدل عالي لإنك ما كنتي تدرسي
أنا بدي ياكي دكتورة, مهندسة أو محامية!
وقت تقديم الطلبات, حطيت خيارات كتير
وكان آخر طلب حطيته تخصص إقتصاد زراعي
وكان معدل القبول لهاد التخصص 72% يعني بفرق عن معدلي 20 علامة
وطلعلي هاد التخصص. درسته فصلين وحبيت التخصص كتير
بس كان الناس ينصدمو إني بدرس زراعة
وما يرحبوا بالتخصص وكانو يستخفو فيه ويستهزؤا كمان!
ما رديت على الناس لإني بحب تخصصي ومقتنعة فيه
والحمد لله أنا هلأ سنة تالتة ومعدلي إمتياز.
ما لازم الواحد يستخف بالأشياء,
تخصص الزراعة إشي كتير مهم لحياة الناس
لإنه إحنا مناكل نتاج الزراعة ومنشرب كمان.
البني آدم شطارته مو بس بعلاماته وتخصصه, شطارته بمجهوده وقدراته كمان.
</excerpt>
    
<excerpt>
أنا من درعا ومقيم بالأردن من ثلاث سنوات,
درست توجيهي وما كملت بسبب الظروف.
كنت بحلم إني أصير مُصور بس تركت الدراسة
وصرت أشتغل وأصرف على أهلي. حالياً عم بشتغل بملحمة,
بوصل طلبات و بعمل عرايس 
وعم بحاول إني ما أنسى حلمي وأصور كل إشي.
</excerpt>
    
<excerpt>
علاقاتي من الشرق للغرب ومن الشمال للجنوب.
بعرف ناس من القُدس ورام الله والمناطق اللي حواليهم.
كنت أروح زيارات عشان أصلي في الحرم.
الصّلاة بتريح الواحد كتير,
خصوصاً لمّا تكون عم بتصلي من قلبك وعقلك وكيانك
وعروقك وشراينك, بتشعر بسعادة كبيرة جداً.
</excerpt>
    
<excerpt>
المسجد الأقصى من أكتر المُقدسات الدينية المُهمشة والمستهدفة.
حسينا إنه لازم نعمل إشي بهاد الخصوص
وأخدنا دورات تعليمية عن المسجد الأقصى وبعد
ما صار عنا معلومات كافية, قررنا ننشرها لانه
ما بصير توقف عنا بس, وبالذات الأطفال لانه
هاي الفئة ما بتتلقى أي توعية عن فلسطين أو المسجد الأقصى.
كان صعب بالبداية إنه نقنع المراكز
والمدارس إنه برنامج "وردتنا القدس" رح يكون هادف للأطفال,
بلشنا كبنتين وخلال 6 سنين إتطور المشروع أكتر وهلأ
عم نعطي دروس ودورات لكتير من مراكز الأطفال.
غطينا 10.000 طفل ب 30 مركز والأطفال كتير متحمسين
وهاد الشي بيخلينا فخورين ومبسوطين 
إنه البرنامج عم يترك فيهم أثر.
هدفنا من خلال دوراتنا وحصصنا إنه
نبني جيل يرتبط بالمسجد الأقصى بالحب والمعرفة
وقضايا القدس فكرياً وتاريخياً وواقعياً,
لو الطفل حب المسجد الأقصى,
رح يحس تلقائياً بالمسؤولية تجاهه
بس يكبر وما رح ينسى أي شي بيتعلق فيه.
</excerpt>
    
<excerpt>
توفى أبوي وتركلي العيلة, 3 بنات والوالدة.
ورثت عنه شغلة القصارة وإشتغلت فيها 22لمدة سنة.
بهاي الفترة قدرت أدبر عيلتي 
وأصرف على زواج خواتي الثلاث بس للأسف خسرت عيوني بالشغل.
شغل القصير مش سهل بالمرة, من كثر ما وقع بعيوني وسخ وطين تلوثت.
عيني الشمال إنمسحت فيها الشبكية و بطلت أقدر أشوف فيها
واليمين عملت فيها 4 عمليات بمستشفايات خاصة وعلى حسابي.
بطلت أقدر على تعب الشغل ومباطحة الحيطان,
صار بحياتي وقت فراغ كثير ووقت الفراغ بخلي الواحد يفكر بحاله ويصفن,
والتفكير بِجُر الحزن والتعاسة,
فصرت أطلع كل يوم أتمشى وأشغل حالي بأي إشي عشان
لما أرجع عالبيت أنام بسهولة بدون وجع راس وبدون تفكير.
</excerpt>
    

</final_project>    