<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>


<?xml-model href="final_project.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<final_project>
    
   
   

<!-- so far just marking verbs that use a dialect prefix or don't, marking adjectives that use a dialect structure or not, marking gender for adjectival phrases that agree or don't, and prep refers to prepositions that are getting mashed with the next word-->
<!--need to figure out how to add attributes to these to distinguish them-->

<excerpt>
أنا درست باليونان و <adj type="alif">أكتر</adj> اشي بندم عليه اني رجعت!
قعدت فيها 6 سنين ودرست هندسة طيران ,كانت حلوةأيامها بس لما <verb prefix="n">يطلع</verb> الواحد منها بتحسر.
اتقاعدت من ال 2007 وكنت مرافق للطيارين.
لما <verb prefix="n">تشوف</verb> العالم و<verb prefix="n">تروح</verb> و  <verb prefix="n">تيجي</verb> و<verb prefix="n">تتذكر</verb> هديك الأيام <verb prefix="y">بتزعل</verb>.
هي <gender agree="y">مهنة حلوة</gender> و<verb prefix="n">ممتعة</verb> <verb prefix="y">بلحظاتها</verb>, ومؤلمة بس <verb prefix="n">تتركها</verb>.
<verb prefix="y">بتكون</verb> قاعد مرات <prep connect="y def">عالتلفزيون</prep> <verb prefix="y">بتشوف</verb> البلاد الي زرتها و<verb prefix="y">بصير</verb> الموضوع متل شم ولا <verb prefix="n">تذوق</verb>.
   
    
</excerpt>
    

<excerpt>
"الحمد لله" كلمتين <adj type="split">صغار</adj> بس <adj type="alif">أكتر</adj> الناس ناسينها.
قبل فترة <verb prefix="n">توفي</verb> عمي؛
بالجنازة طلع معي <gender agree="y">عمي الكبير</gender> بالسيارة وطبعاً كان مضايق و<verb prefix="n">يردد</verb> الحمد لله على كل إشي، الحمدلله دائماً وأبداً.
سألته ليش <verb prefix="y">بتحكي</verb> هيك، إنه <verb prefix="y">بتشوف</verb> إخوانك يلي <verb prefix="n">ربيتهم</verb> <verb prefix="y">بيموتوا</verb> تحت عينك؟
رد علي وقال إلي <verb prefix="aux">صار</verb> يا إبني وما رح <verb prefix="n">يتغير</verb> اشي لازم الواحد <verb prefix="n">يحمد</verb> ربه بكل الأوقات.
كنت أطلع من كل إمتحان وحتى لو كنت مزبط كنت <verb prefix="n">احكي</verb> ليش وكيف راحت عليّ هاي العلامة.
بس بعد إلي صار, صرت <verb prefix="n">احكي</verb> الحمدلله على كل اشي خير أو شر؛
<verb prefix="n">شوف</verb> كم من واحد مش <verb prefix="n part">قادر</verb> <verb prefix="n">يمشي</verb>، كم واحد ما عم <verb prefix="n">يشوف</verb>، كم واحد <verb prefix="n">بتمنى</verb> <verb prefix="n">يشوف</verb> أمه الي توفت، أو ام <verb prefix="n">تشوف</verb> إبنها الشهيد.
و إحنا <verb prefix="n">يمكن</verb> مش حاسين بهدول و <verb prefix="y 3m">عم بنفكر</verb> ب<gender agree="y">أشياء صغيرة</gender>؛
الحمدلله دائماً و ابداً.

<!--prep and gender line 24; 2 red verbs line 29--> 

</excerpt>


<excerpt>
<gender agree="y">الغربه صعبة</gender> لما <verb prefix="n">تكون</verb> العين عليك واسعه,
و<adj type="alif">أصعب</adj> لما <verb prefix="n">تكون</verb> محط <verb prefix="n">نقاش</verb> لبشر <verb prefix="y">بنقسمو</verb> لقسمين,
ناس <verb prefix="n 3m">عم تستنى</verb> <verb prefix="n">ترجع</verb> وإنت <verb prefix="n">محقق</verb> غايتك, وناس <verb prefix="n 3m">عم تستنى</verb> فيك ل<verb prefix="n">تفشل</verb>.
وصلت لهون بعز الشتويه, الدنيا يلي <gender agree="n">حوّلي جديده</gender> بكل شي,
ثقافه مختلفه ولغة مش مفهومه وبنفس الوقت كنت متحمس وخايف!
<verb prefix="n aux">صار</verb> <verb prefix="n">يدور</verb> براسي سؤال, طب وإذا ما قدرت؟
صرت <verb prefix="n">أذّكِر</verb> حالي إنه ما في رجعه قبل ما  <verb prefix="n">أحقق</verb> هدفي.
<verb prefix="y">بحكو</verb> إنه <gender agree="n">أول خطوة</gender> هي الأصعب, وإلي كان أصعب إشي ألي هو مرحله <verb prefix="n">تعلم</verb> اللغه.
عدّت السنين بسرعها والطموح <adj type="none">كبر</adj> مع السنين, .
.خلصت مرحله البكالرويس والحمدلله الأمور ماشيه وسالكه.
</excerpt>
    
<!--red verb line 42, 45-->     

<excerpt>
أنا <verb prefix="y">بشتغل</verb> شوفير تكسي
ومرة رحت بالتكسي على واحد من <gender agree="y">المولات المشهورة</gender> بعمان <verb prefix="n">أشتري</verb> أغراض للبيت وكنت <verb prefix="aux">بدي</verb> أصف بالكراج تاع المول
ولا الأمن <verb prefix="y">بحكيلي</verb> ممنوع التكاسي يفوتو <prep connect="n def">على الكراج</prep> وخلاني أصف برة.
طيب يعني عشان الواحد <verb prefix="n">يقدر</verb> <verb prefix="n">يروح</verb> ويجي وين ما بده لازم <verb prefix="n">يكون</verb> عنده <gender agree="y">سيارة خاصة</gender> غير التكسي؟
وأنا <verb prefix="y">بشوف</verb> انو هذا سبب من أسباب الطبقية<gender agree="y"> بالمجتمع الأردني</gender>.
</excerpt>

<!--red verb line 58-->

<excerpt>
هاد المحل من سنة 1940, لما <verb prefix="n">توفى</verb> الوالد أنا استلمت المحل.
<gender agree="y">محلات القديمة</gender> بوسط البلد <verb prefix="y">بتختلف</verb> عن أي مطعم في <gender agree="y">عمان الغربية</gender>،
الزباين هون <verb prefix="y">بتكون</verb> <verb prefix="n part">عارفه</verb> شو <verb prefix="n">بدها</verb> <verb prefix="n">تاكل</verb> مافي اشي مخفي عنها.
فيي خصلة <adj type="none">كتير</adj> حلوة!
لما <verb prefix="y">بيجي</verb> زبون <verb prefix="n">بده</verb> <verb prefix="n">ياكل</verb>،
قبل ما يحط اللقمة بتمه بدوقها قدامه مشان هو يطمئن لما <verb prefix="n">يقعد</verb> و<verb prefix="n">ياكل</verb>.
مش <verb prefix="y">بقول</verb> المثل طباخ السم ذواقه!
<verb prefix="y">بحب</verb> اكل مع الزباين و<verb prefix="n">احكي</verb> معهم عشان هم يرتاحوا و<verb prefix="n">يطمنوا</verb>.
</excerpt>
    
    <!-- and line 69 2red verbs line 67-->
    
<excerpt>
أنا من الكرك و<verb prefix="part">فاتح</verb> هاي الاستراحة من 8 سنين, القعدة هون بتجنن
والمي متل البحر دايماً <gender agree="n">لونها أزرق وصافية</gender>. الفطور <prep connect="n def">على الصاجية</prep>
وكل شي <verb prefix="y">بنستعمله</verb> مشتقات بدوية مثل <gender agree="n">السمنة البلدي</gender>
والزبدة وخبز الشراك بالزعتر والزيت,
وأهم اشي بالحياة إني اعيش ولادي بالحلال.
</excerpt>      

<excerpt>
كانت <gender agree="y">حياتي عبارة</gender> عن لعب و مزح،
ما كنت فالح بأي إشي بالحياة!
حتى دراستي ما خلصتها وما عملت أي شي مفيد بحياتي،
لحد ما صحيت وعقلت وبلشت <verb prefix="n">أشتغل</verb>.
بدت حياتي <verb prefix="n">تتزبط</verb> وصرت إنسان عنده هدف وأهلي فخورين فيي.
حالياً صارلي <adj type="alif">أكثر</adj> من سنتين <verb prefix="y 3m">عم بشتغل</verb> ومبسوط الحمدلله
</excerpt>

<excerpt>
انا طالب حلمي <verb prefix="n">ادرس</verb> الفندقة حاولت بكل الطرق بس فيه اشياء بتوقفني,
المدرسة عنا خرابة و <gender agree="y">جزء كبير</gender> منها انسرق مشان
<gender agree="y">مجمعات تجارية</gender> اتخيل احنا 40 طالب والله <verb prefix="y">بنقعد</verb> <prep connect="n def">على الارض</prep> و الأستاذ
واقف <prep connect="y indef">عباب</prep> الغرفة <verb prefix="y">بشرح</verb> يعني صفوف مافي وضاغطينا.
الواحد حاول <verb prefix="y">يشكي</verb> بس اتبهدلت من المدير كثير لحتى استدعى اهلي,
ورح يضل هاد حلمي و ان شاء الله <verb prefix="n">تنحل</verb> الامور يا رب.
</excerpt>

<!--verb prep situation line 97 tag-->

<excerpt>
انا <verb prefix="y">بشتغل</verb> موزع بالجملة، قبل فترة مسكوني <gender agree="y">الدوريات الخارجية</gender> وفكروني <verb prefix="y 3m">عم بهرب</verb> بضاعة!
تعطلت يومين عبين ما أجو الجمارك و<verb prefix="n">تأكد</verb>وا انه كل أمور البضاعة تمام.
ومن يومها <verb prefix="y">بطلت</verb> <verb prefix="n">أطلع</verb> ببضاعة غير وكل الورق تاعونها معي والحمد لله الأمور مشت <prep connect="n indef">على خير</prep>
</excerpt>

<!--red verb tag line 108-->
    
<excerpt>
اسمي عمر و انا <gender agree="y">بصف رابع</gender> و باجي هون عند بيتنا ابيع بس <verb prefix="n">اخلص</verb> من المدرسة
واختي <verb prefix="y">بتيجي</verb> <verb prefix="y">بتوقف</verb> بدالي بس <verb prefix="n">اروح</verb> ابيع عند الجامع
</excerpt>    
    
<!--red verb tag line 114-->

<excerpt>
<verb prefix="n aux">صار</verb> معي موقف بعمري ما بنساه،كان مضحك ومحرج وشجاع بنفس الوقت.
كنت بصف تالت وكان عنا حفل للمدرسة وانا كنت مشاركة بفقرة بالحفلة.
أول ما بلشت الفقرة تلبكت <adj type="none">كتير</adj> ونسيت كل الحركات تاعون الفقرة
وكنت <verb prefix="n">أقلد</verb> البنات يلي جنبي وما كنت <verb prefix="part">ماشية</verb> <prep connect="y">عالنغمة</prep> بالمرة ويلي زاد الطين بله انه كنت
في موقع مكشوف <adj type="none">كتير</adj> للجمهور وكل الناس كانت <verb prefix="n 3m">عم تطلع</verb> علي وتضحك!
خلصت فقرتنا وحيينا الجمهور ونزلنا <prep connect="n indef">على درج</prep> المسرح،
وأنا <verb prefix="part">نازله</verb> <prep connect="y def">عالدرج</prep> وقعت <prep connect="n indef">على وجهي</prep> قدام الكل وبوقتها ما كنت <verb prefix="part">عارفة</verb> <verb prefix="n">ابكي</verb>
ولا اهرب بس حاولت <verb prefix="n">أجمع</verb> كل قواي وقمت وصرت <verb prefix="n">أضحك</verb> و<verb prefix="n">أزقف</verb> لحالي و<adj type="alif">الاحلى</adj> من هيك الجمهور كلهم وقفولي
و<verb prefix="n aux">صار</verb>و <verb prefix="n">يزقفو</verb> معي. ردة فعلي بهداك اليوم علمتني انه لو شو ما<verb prefix="n aux">صار</verb> معي من مواقف محرجة
او اي شيء <adj type="none">صعب</adj> بالحياة ما <verb prefix="n">استسلم</verb> و<verb prefix="n">اواجه</verb> اللي <verb prefix="n aux">صار</verb>.
</excerpt>
    
<!--prep verb sitation line 125 and red verb line 125-->    

<excerpt>
لمّا دخلت الجامعه، فكرت إنه كل إشي رح <verb prefix="n">يكون</verb> طبيعي و <adj type="none">سهل</adj> بالنسبة لحالتي,
بس الواقع كان سيء جداً. كُنت <verb prefix="n">أنّحِمل</verb> عشان <verb prefix="n">أحضر</verb> مادة المختبر <gender agree="y">بالطابق التاني</gender>!
<gender agree="y">بهاي الفترة</gender> وبعد معاناة، قررت إني <verb prefix="n">آخد</verb> دورة عن حقوق الأشخاص ذوي الإعاقه،
وإكتشفت إنه توافر المصاعد مو خدمة لإلي، <gender agree="y">هاد حق</gender> من حقوقي!
بعد ما أخدت <gender agree="y">الدورة وخلصتها</gender>، قررت إني <verb prefix="n">أعمل</verb> حمله في الجامعة وكانت نتيجه الحملة إنه عملولنا مصاعد.
</excerpt>
    
<excerpt>
<verb prefix="aux">بدي</verb> <verb prefix="n">أكون</verb> <adj type="alif">أصغر</adj> <gender agree="y">وزيرة أردنية</gender> شابه تمت الثلاثين سنة
</excerpt>
    
<!--red verb line 142, mix adj verb line 142 gender adj line 142-->

<excerpt>
فلسفتي بالحياة انه لو <verb prefix="aux">صار</verb> معي مصاري و صرت مليونير بس وطني فقير فأنا افقر الناس بالعالم!
لانه اذا بلدي بخير انا بخير
عشان هيك <verb prefix="aux">لازم</verb> كلنا نتعاون ل<verb prefix="n">نعمل</verb> من وطنا احسن وطن بالعالم انا اسست هذا الديوان " ديوان الدوق "
عشان اعيد احياء الحياة الاصيلة لعمان الحياة اللي كان الكل ايد وحدة
و الكل بيسال عن الثاني. لهيك يا ابني <verb prefix="n">لازم</verb> توظف كل امكانياتك ل<verb prefix="n">ترفع</verb> من بلدك و بالتالي انت ب<verb prefix="n">ترتفع</verb> معها
</excerpt>
    
<excerpt>
كانو الثوار زمان <verb prefix="n">يلبسو</verb> الحطة والعقال بست قروش و<verb prefix="n">تيجي</verb> الدورية و<verb prefix="n">تاخدهم</verb>,
بعدين <verb prefix="aux">صار</verb> الكل <verb prefix="n">يلبس</verb> الحطة والعقال و<verb prefix="n">يطلعوا</verb> من القهوة و<verb prefix="n">تيجي</verb> الدورية وما <verb prefix="n">تاخد</verb> أي حدا
</excerpt>    
    
<excerpt>
<adj type="alif">أكتر</adj>  شغلة اشتقتلها بلأردن هي الكسارة!
يا بي <gender agree="y">لأيام الكسارة</gender>!
أيام ما كان سيدي <verb prefix="n">يعطيني</verb> 5 دنانير بعد ما <verb prefix="n">ينهد</verb> حيلي طول اليوم.
هاظ إذا عجبو شغلي!
إذا حس إنه قصرت شوي كان <verb prefix="n">يحلقلي</verb> <prep connect="n def">على الناعم</prep> وإذا شتت بالشتا فش راتب.
كان عمري 16 سنه وقتها وكنت أنبسط <prep connect="n indef">على حالي</prep>
لما كنت <verb prefix="n">أحمل</verb> حجار كبيرة ووزنها ثقيل وأحلى شي لما <verb prefix="n">أنام</verb> وقت الغدا تحت الفيات <prep connect="n indef">على تختعلى</prep> من الحديد! 
</excerpt>   
    
    <!--prep verb line 165-->
    
<excerpt>
أنا مولود و<verb prefix="part">عايش</verb> بالكويت.
حكمتي بالحياة هي عيش يومك وما <verb prefix="n">تفكر</verb> ببكرا, خاصة لمّا الواحد <verb prefix="n">يطلع</verb> من حرب و<verb prefix="n">يشوف</verb> الموت بعيونه.
إجيت <prep connect="n indef">على عمّان</prep> بعد التحرير ودرست محاسبة <gender agree="y">للمرة التانية</gender> و<verb prefix="aux">صار</verb> معي دبلومين محاسبة,
وحدة من الكويت والتانية من عمّان.
الحمدلله مبسوط بشغلي, بلشت من ال 1997 بمزحة ومخاطرة, كانت قعدة مع شلة,
كل واحد فينا <verb prefix="n">إقترح</verb> شغلة ومن وقتها فتحت أول محل متخصص ببيع البطاطا المقلية بالشرق الأوسط!
والحلو بالمّوضوع إني <verb prefix="y">بشتغل</verb> حُر وما في حدا فوق راسي وشغلي.
</excerpt>
    
<excerpt>
خلصت ونجحت توجيهي وما كنت <verb prefix="part">عارفة</verb> شو رح <verb prefix="n">أتخصص</verb> وما كان <verb prefix="aux">عندي</verb> أدنى فكرة عن التخصصات 
والمجالات الي ممكن أدخلها. وبيوم من الأيام شفت إعلان بالجريدة لكلية <gender agree="y">المركز الجغرافي الملكي</gender>  <verb prefix="n">تخصص</verb> المسح الجوي ورسم الخرائط,
حبيت الفكرة والتخصص وحكيت لوالدي عن الموضوع <gender agree="y">بطريقة فيها</gender> مزح وما توقعت <verb prefix="n">يوافق</verb>  <prep connect="n def">على الفكرة</prep> بس الصدمة كانت لمّا وافق <prep connect="n def">على الفكرة</prep>.
وفعلاً تاني يوم رحت أنا ووالدي على <gender agree="y">المركز الجغرافي</gender> ولفت إنتباهي المبني وحبيته <adj type="none">كتير</adj> وعرفوني <prep connect="n def">على التخصص</prep> و<adj type="none">كتير</adj> عجبني الموضوع.
عملولي إختبار للقبول وبعد فترة وافقوا <prep connect="n indef">على دخولي</prep> للتخصص والحمد لله كنت <verb prefix="n">أجيب</verb> <gender agree="y">علامات منيحة</gender>,
وأبدعت وإتخرجت وإشتغلت بالمركز بقسم رسم الخرائط الرقمي.
واليوم <verb prefix="aux">صار</verb>لي عشرين سنة وانا <verb prefix="y">بشتغل</verb> بالمركز بكل حب وعطاء.
</excerpt> 
    
<!--verb gender mix up line 182 and gender verb line 185 and prep verb line 185-->

<excerpt>
أول ما مسك الثلج، <prep connect="n indef">على طول</prep> أخذت البنات و طلعت ألعبهم.
</excerpt>
    
<excerpt>
الرياضيات, لأنه <verb prefix="y">بحب</verb> <verb prefix="n">أجمع</verb> و<verb prefix="n">أطرح</verb> و عشان <verb prefix="y">بحب</verb> <verb prefix="n">أتعلم</verb>
و<verb prefix="n">أعرف</verb> قديش <verb prefix="aux">لازم</verb> <verb prefix="n">أجمع</verb> .
مصاري فوق مصاريي العيد لأنه <verb prefix="aux">بدي</verb> شتري سكيت.
</excerpt>

<!-- 3red verbs line 199 -->
  
<excerpt>
تربيت في بيئة كلها سكتشات ومخططات مرسومة ومبعثرة بكل مكان.
لما كان عمري ١١ سنة، كان <verb prefix="aux">بدّي</verb> <verb prefix="n">أغير</verb> ديكور غرفتي،
وكونه إمي مهندسة طلبت مني إني <verb prefix="n">أرسم</verb> مخطط قبل ما <verb prefix="n">أبلش</verb>،
ضليت <verb prefix="n">أجرب</verb> و<verb prefix="n">أعيد</verb> رسمهم لحد ما زبطت معي بوحدة من المحاولات. حبيت خطوات العمل
و حسّيت إنه في إشي جواتي <verb prefix="n 3m">عم يتحرر</verb>. عشان هيك حبيت شغل الهندسة،
بس <verb prefix="n">تكون</verb> بطريقة مسالمة للبيئة مع لمسة فنية.
كنت حابة إني <verb prefix="n">أنخرط</verb> بمجال <gender agree="y">التخطيط العمراني</gender>,
كان <verb prefix="aux">عندي</verb> حلم إني <verb prefix="n">أطور</verb> الوعي والإهتمام لحتى البلاد تلتفت وتنمّي الحس المعماري
و<verb prefix="n">يتفهموا</verb> أهميته. وللأسف <gender agree="n">الشديد المدن</gender> في
بعض المناطق ب<gender agree="y">بساطة عبارة</gender> عن مأساة لما تقيس التخطيط العام لإلها.
</excerpt>

<excerpt>
طواحين العقل وما <verb prefix="n">أدراك</verb> ما طواحين العقل!
حالياً زي ما هو مبين بالأشعة,
طواحين العقل <verb prefix="aux">عندي</verb> طالعين غلط متل نص سكان العالم
والله لا <verb prefix="n">يورجيكم</verb> وجعهم لهيك بنصح الكل <verb prefix="n">يعمل</verb> فحص دوري للأسنان،
لأنه إذا طلعولك غلط رح <verb prefix="n future">تضطر</verb> <verb prefix="n">تتحمل</verb> دكتور يمزع
وجهك وهو <verb prefix="n">يخلع</verb> فيهم هيني قلتلكم ديروا بالكم!
</excerpt>



</final_project>    